<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2025-01-18T12:29:48+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>边缘 2024</title>
   <link href="http://multisim.me/2024/12/29/Edge_2024.html"/>
   <updated>2024-12-29T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;今年没什么想说的。完全没察觉到岁末将至，没有什么辞旧迎新的感觉，不过是日复一日周复一周；年底还格外忙些，好不容易有个闲暇的时间可以想想这一年都干了些啥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年我最大的人生话题应该是「辞职」，但是如大家所见，目前还没辞成。这份工作真的令我厌烦疲倦不想再忍了，但是真要走出这一步，还是需要很大的勇气和决心，去面对未来的不确定性。虽然我常为学生励志，但我也没什么信心能找到份尚可的工作——入宫这么多年，就学会了一些做PPT和写论文的本事，其他的东西早就忘了。不过我也跟自己和解，今年能定下这个目标来我已经比较满意，虽然没做完，但希望明年可以完成这件事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年在有意地边缘化自己：能不开的会都没去开，能不吃的饭局尽量不吃——反正话已经跟老板说开，我也没什么心理负担。我一直挺喜欢做个边缘人的，躲在角落里自己做点事情就挺好，所以这样的状态也稍稍缓解了我的情绪。不过整体看，这一年情绪确实不高，开心的事情当然也有一些，去波士顿开会算一件，国庆回老家旅游也算一件。也看了几场令人回味的演出。剩下的，可能就是和三五好友还能不时碰面，实属不易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年轻的时候特别喜欢往北京城里钻，最近却喜欢往一些城市边缘走，比如北苑和天通苑。这个城市的五光十色看了十五年了，也就那么回事了；反而那种小小的生活感时常吸引着我，尤其是经历了疫情，觉得这才是生活应该有的样子。身边的朋友也好、师弟师妹也好，也大多经历着从恢弘伟大的人生叙事上着陆的过程，好在大部分人都已经平稳过渡，令人欣慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉一时半会也离不开北京了，那希望我能够开开心心在城市边缘做个边缘人吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>忘不掉种过的花。</title>
   <link href="http://multisim.me/2024/07/24/Unforgotten_Flowers.html"/>
   <updated>2024-07-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;熟悉我的朋友都知道，我是海淀区Code-A的忠实粉头。2021年我冲着詹盼的新乐队空气船在北京看了一场拼盘演出，无意中认识并深深喜欢上了这个四川的乐队。那段时间我在帮团队准备一个重要答辩，我记得很清楚，我在MAO Livehouse外的西四环旁开了半个小时的腾讯会议，然后在场内一边听Code-A一边改PPT。也是在那段时间，我刚刚定下来博士后出站之后的去向，人生的道路在长期的不确定与不安后似乎正有条不紊地徐徐展开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那次演出之后，我无比期待再次看到Code-A的演出。2021年年底Code-A在川渝两地的专场因为疫情被迫取消，而后我买的2022年1月和3月Code-A在北京的演出也因为同样的原因被取消——那段时间，Omicron正在逐步取代Delta登上历史舞台，即将更加深刻地改变全世界。2022年的暑假Code-A展开了全国巡演，很多站次被取消不说，北京更可能是从一开始就没法列入巡演列表。直到那一年年底，在年底的过山车和全城热恋之前，Code-A也暂停了，「先不干了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当然是非常难过的，不过也不太意外。回顾那一年，包括我在内的很多人都过得很痛苦。那些被剥夺的社交、美食和自由还在其次，再次翻涌的焦虑、痛苦和迷茫也不必说；于我而言还有一点，我对我这个职业能够在当下为世界做些什么的信仰彻底崩塌了。所有人都在被系统摆布着，这与我最初的想象截然相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以2023年我过得很颓靡。2023年放开了，一切「正常」了，我所头痛的通勤和工作社交也回来了。疫情期间体重都没太有变化的我，在2023年体重却一路飙升变成了个大胖子。除此之外，我的血压也踩到了高血压的临界线上，还多出来一个一厘米多的甲状腺结节。当然这些也都还在其次，当我更加清楚认识到我所在的环境十多年来发生的变化后，我感受到我自己正经历着「时代的晚上」，对我正在做的事情感到了前所未有的无力和厌倦，只剩下少气懒言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年年中Code-A恢复了活动，年底发行了他们的新专辑《锅底 Song Pot》。正如我在某一期节目里提到过的那样，我看到这张专辑时，有一种「近乡情怯」的复杂心情。一方面欣喜于他们重组后还在保持旺盛的创作，一方面也有些担心他们的音乐里还有热情吗？他们会不会和世界妥协了？两年多不见，都变化了的我们还能产生共振吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果并不难猜，我比以前更喜欢他们了。在我听来，在经历了世界和自我的双重磨砺后，Code-A并没有被打败，反而产生出了更稳定更坚固的内核。他们上一张专辑叫做《ETEREAL》，更近似于一种漂浮在空中的诗意；而这张《锅底 Song Pot》，则是扎实于生活的气息。音乐像食材放在桌面，像是他们毫无保留把一切简单坦率地分享给你。这张专辑前半部分是掺杂了电子元素的摇滚曲风，无论是鼓点还是演唱都比以往更干脆更坚定；而后半部分则有更多的抒情成分，更多的吉他元素让这些歌更私人、更能产生超越文本的情同与共。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我喜欢Code-A更多的是一种直觉的冲动。如果非要从一个理性视角分析的话，我觉得他们的创作能力和编曲能力都是一流的，能够写出好的旋律、并且能够把这些好的旋律发展成一种极易沉浸的氛围（印象很深的是有一次直播里，主唱李老师谈到了他们《山茶花》一曲通过编曲摹拟春雷的隆隆声，被他们的巧思和完成度折服）。至于歌词，虽然我一直是歌词党，但在听《锅底 Song Pot》这张专辑时，我并没有试图盯着歌词试图像GPT一样做阅读理解，而是在聆听的过程中随机捕捉着那些主唱重复着的吉光片羽，像是读诗，虽然可能未必理解一致，但产生了自己的感受，我已心满意足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在最近，我基本上下了决心对我的人生做出一些改变——简单来说，换个工作，可能还要换个城市生活。这并不容易，因为我在北京生活了十五年，也为了我这个职业努力了快十五年。我最近可能听了一百多遍谢安琪的《喜帖街》，并将其作为我的辞职主题曲：「忘掉种过的花 / 重新的出发 / 放弃理想吧」，这首歌一开始觉得是在讲一去不返的爱情、或讲即将消逝的传统，后来觉得是在讲即将黯淡至熄灯的城市，最近再听，则是听出一份与自己曾喜欢曾眷恋之一切人事物（无论是爱情、老街、城市还是理想）的无奈但决绝的告别。换句话说，也可以叫「分手的决心」。我曾经的理想，便是我那些要忘掉的种过的花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我想到上面这首主题曲后再听Code-A，我大脑的注意力机制发现他们也爱写花。《唐三藏》里唱「其实一直重复的话再说也没有用 / 已经凋谢了的花再种也难再相同」，《2018的第二天》里唱「一边哭一边打扫 / 未凋零的花」，而这花在《想你的话》里面终于「想你的话 想见面再说出口 / 窗外冷冽的山茶花凋谢了」。与不爱一切生物不同（去年教师节师弟师妹送我的向日葵种子到现在还闲置在我的电视柜上），李老师真的养花，花开花落自有时，或者说，花谢花会再开，在他们的歌里，虽然花依然是美好但脆弱的东西，但总还会再次绽放。而要做出改变的我，在人生的第二次出发后最重要的课题之一，就是种下我能够为之欣喜和忧愁的下一朵花吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个周末我要去广州看看我未来可能要移居的城市。事有凑巧，我到广州那天，正是Code-A珠三角演出的第一站，恰好也是在广州。于是换了张票提前几个小时飞过去，也算是为过去三年的一次次欣喜和失望写下个句点。这次不再「近乡情更怯」，反而希望能够藉由他们的音乐勾勒出我的下一程生活，希望能够像他们的音乐一样自在、热情、真诚、坦然。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>贝叶斯推断</title>
   <link href="http://multisim.me/2024/02/20/Bayesian_nference_%E5%89%AF%E6%9C%AC.html"/>
   <updated>2024-02-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;日月如梭，距离我体检查出来甲状腺结节已经过去近三个月。谨遵医嘱，昨天去了校医院检查。彩超显示体积和三个月前没有任何变化，级别4A，大夫还是审慎地建议我去北医三院做个病理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是不是因为刚过完年，北医三院的人并不算多，我直接挂到了第二天的号。普外科大夫看到了我的情况，说我这种年轻男性的单发结节，50%概率考虑恶性，让我再去找超声科的专业大夫看看。之前查4A级结节的恶性概率是5-10%，没想到男女有别。和师弟聊起此事，他说这是典型的贝叶斯问题，让我不可大意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超声科也没什么人，也没告诉我要看哪个专家，就随便帮我分配了一个。进去了发现是在教学，一位美丽又幽默的女主任医师带着五个学生看我的脖子，我在旁边一边看一边听，也学习了不少。医生听我做生物信息，还问我AI会不会取代他们：我当然回答不会——一方面是客气，一方面也觉得，医学和法律一样，并非机械判断可以完全解决的问题。流行病学的推断到底比不上一次真实的观测，而同样的观测背后，是每个医生在各自先验下的「个性化」决策。若我是个被前面说到的50%吓到的人，说不定就去做穿刺乃至切除了；而若她是位崇尚手术与消融疗法的医生，说不定也会推荐我去做进一步治疗。最后结论是既然没增大也就不用管，将我的级别下修位3级，半年复查即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讲真我是有点小失望的。老板昨天问我有没有写基金——我当然没写，遂跟他说打算躺平（但其实并不知道自己到底想干啥）。说不过他，于是说如果我检查恶性就不写了。现在既然无恙，那还是得写，头疼得很。我一直觉得我长结节和我的工作一定有关联（但我没有查到明确的甲状腺肿瘤与压力等生活因素关联的文献），隐隐想坐实此事，光荣带病躺平（毕竟这也不是什么大病，感觉整体收益为正）。年前就觉得做科研也没啥意思，想逃跑，春节期间倒是休息了三四天（是的，只有三四天完全没有工作），但也觉得空虚无聊，感觉这两年的工作已经把我对生活的价值函数归零了，什么事情也不觉得多好，当然有一些事情比另外一些事情更坏。挺没意思的，但确实也不知道还能干嘛，因为做啥工作好像都挺没意思的。如何能一夜暴富呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说了这么多，感觉自己还是会写基金吧。闲着也是闲着。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>茫然 2023</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/12/23/Vast_and_Hazy_2023.html"/>
   <updated>2023-12-23T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;大概在25岁之后，我的体重就在不断增加，从一个竹竿逐渐变成了个胖子。而我最近一次体重飙升，是从2022年12月开始的。很奇怪，并不是封控期间，而是在解封之后。大概是这一年来工作变本加厉地恢复，过劳所致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年过得整体上看没什么意思，好像想不出太多值得专门写出来的美丽回忆。工作上，发了两篇不疼不痒的文章，出国开了两次自闭的会，做了大概100个PPT，写了可能有几十万字的各种七七八八的材料。真要说工作上开心的事情，大概每周二和师弟师妹一对一讨论是最开心的。剩下的时间都不知道自己在干啥，只想回家种地。老板还鼓励我出国呆一阵子，感受一下世界学术前沿；我心想，去啥去啊，我都不知道我还对啥感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家种地的冲动越来越强烈。不仅是我一个人有这样的想法，和我工作性质类似的好友也开始找出路了，和他对了一下想离开的原因，其实都差不多。在中国搞科研，不值得。然后开始盘算自己的储蓄可以躺几年，开始思考重头再来要干嘛。我越来越理解古时的「隐士」：生逢盛世，只想找个地方躲起来，什么理想，什么功名，都是扯淡。人生不满百，怎么过不是过？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我并没有立刻改变现状的决心。因为实在是想不出来有什么比较舒适方式可以养活自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年学会的是放过自己——当然，以一种比较消极的方式。做播客，每年年底都要做年度华语专辑盘点。过去我每年至少要听100张，今年到目前为止可能只有三十多张。觉得有点对不起我的搭档，但是真的是没有什么听新歌的心境。只好放过自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想我每天思考这些，一部分原因也是因为我的亲密关系（无论是家庭、朋友还是爱人）都没有什么问题，眼底下没有问题，就看到了一些深处的困局。从这个角度看，我已经足够幸运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好几年前baibai老师上我们节目，聊到崔健《时代的晚上》：「可是我们生活的这辈子有太多的事还不能干呐」，我依稀记得baibai说他从这首歌里体会到的是，生活在生产力不够发达的此刻大部分时间「能够做的事只是肉体上需要的」，没有做真正想做的事情的余裕，或许在发达的未来可以做到；而我今天突然又想起这首歌，想到的却是有些事情过去或许可以做到，但现在不行了。（BTW，这首歌在KTV里唱起来很爽）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我此刻已经没什么想做的事情了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以想来想去，我今年的关键词，只能是「茫然」。「停杯投箸不能食，拔剑四顾心茫然」的茫然。今天在读一本书，才发现李白这句诗应是源自鲍照《拟行路难》里的「对案不能食，拔剑击柱长叹息」。我更喜欢鲍照《拟行路难》的另一首，开篇写「泻水置平地，各自东西南北流」，解析说「诗人以“水”比喻人生，而“东西南北”则代表人生的际遇，比喻了社会生活中高低贵贱不同处境的人」；而我多年前读这首诗时，则是另一种画面：我在观察一杯被洒在平整水泥地上的水，东南西北，有何分别；而诗人的人生可能已无所求，上下左右，又有何分别。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>结节时光</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/12/10/Nodule_time.html"/>
   <updated>2023-12-10T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前几周去体检。去年十一月月初本来单位也组织了体检，在石景山的一家医院，不到七点出门，啥也没吃，憋着内急下楼打车，车已经打到了，但单元门没出去，因为小区里出现了阳性被封，赶上了最后一波封控体验，直到十二月。体检这茬也就错过了，直到今年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在医院里做彩超，体检医生在我脖子上划拉来划拉去，嘴中念念有词，临了问了我一句之前有没有做过穿刺检查。我也算半个搞医学研究的，大概知道什么意思，应该是长了个不大不小的结节。现在甲状腺结节是常事——甚至甲状腺癌都不怎么算癌症——因此我也不以为意。过了一周接到了医院打来的电话，说我有重大异常项目：结节分类4类，建议3-6个月后复查，必要时穿刺确认。电话挂了，还给我发了个短信，确实贴心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我心里大概波动了五分钟：都说结节是气出来的，这几年确实也受了不少气，人善被人欺，以我的性格来说，倒也不太奇怪。当然也有说结节是精神紧张导致的内分泌失调，我觉得这个可能性更大些。当然了，我相信科学和我自己的判断，于是该干嘛干嘛，也没放心上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又过了几天，我才发现其实自己并不是完全没有受到这件事情的影响。我开始期待体检报告的早日出炉——想知道到底是分到了哪一个亚类，恶性风险有多高。每天打开医院的APP看一看，还去计算了上一波老师体检出报告的周期，推算自己拿到报告的大概时间。我还会不自觉地摸我的脖子，想感受一下是否会有地方异常地疼痛——摸久了，自然而然会觉得有些异样，不知道是我的心理作用，还是给摸坏了。此外，这件事情极大增加了我对工作的厌恶程度，开始自觉或不自觉地上班摸鱼，甚至在办公室关起门来看B站或事玩数独。或许是因为觉得工作欠我这么多，我要小小报复一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天冒着寒风下班等公交，听《电影大辩》讲侯孝贤的那一期播客。播客里讲，侯导得阿兹海默有几年了，还在坚持创作；但疫情期间感染了新冠，对身体打击颇大，最终只能退休。我就想，如果我真的得了甲状腺癌，那跟侯导也有了点联结：如果我去年晚一天被封控，说不定我去年就能查出来，及早干预。呵，这就是命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公交站旁边有个盒马的保安，靠在树上站在我的上风口抽烟，烟雾直愣愣扑到我脸上。我往后退了几步躲开，过了不到一分钟，脑袋上传来一声巨响，原来是乌鸦的粪便砸在了我的头上。狼狈地擦干净（怎么可能擦干净），才想起来我当时为啥要站在那个下风口：那是地上为数不多没有被白色鸟屎覆盖的地方。大概从我读博士时开始，这些乌鸦每到冬天的晚上就会从圆明园飞到学校东门附近消夜，我在这附近混了这么多年，凭借自己的生存智慧从未中招，今天却因为抽烟的保安大哥终于陷入泥淖。脑子里刚想到了命运，命运之神就显灵了，不得不服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后回家路上思考了一下我玩数独的行为。虽大多数时候觉得自己是个聪明人，工作上总是觉得自己疲于奔命力不从心。玩数独是一种有一点点挑战但最终总能成功的事情，恰好躺在了聪明才智的边缘之内，说夸张点，是一种思维的自渎行为，快乐但空虚。我想如果侯导给我拍个电影，那可能会用三五分钟的时间拍摄我在办公室玩数独的画面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最近总在盘算躺平这件事，并和那些退隐山林的娱乐圈明星产生了强烈的共情。以前录节目时，总说某某某真可惜，事业巅峰时期退隐，再也不出来唱歌了，给大家留下多少遗憾。现在一想挺好，遗憾是别人的，快乐是自己的。有音乐梦想自然好，没有了就干别的，何苦难为自己。哪吒乐队有一个金句我时常引用，「你觉得恨却离不开」；现在想想，至少我自己是「你觉得恨却不离开」，怪不得别人。当然还是没想清楚离开了可以去哪儿，但至少要给自己的甲状腺一条生路。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>快餐店的忧郁</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/12/05/Fast_Food_Blues.html"/>
   <updated>2023-12-05T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;今年搬了家。新家附近颇有生活气息，餐饮店不少。楼下就有一家宇飞牛肉面、一家贵州羊肉粉；宇飞牛肉面平价，我经常光顾；偶尔也去一下羊肉粉，生意一般，味道尚可。还说有精酿啤酒，一直没有去尝试。这两家都号称二十四小时营业，但只有牛肉面真的二十四小时；校庆的时候陪同学出去疯，回来已经三四点，羊肉粉当然已经不开了：平时生意都一般，何况是子夜。前阵子羊肉粉关门了，新开了一家顺德桑拿鸡/鱼，生意比之前还差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和这家桑拿鸡业态升级不同，旁边的几家店都在降级。新开了一家沙县小吃，爆满，我也经常去。旁边开了一家“赫小满”包子铺，包子并不好吃，酱油放太多，没啥别的味道，所以晚市人丁稀少。据男友说，早点生意尚可，但我上班在另一个方向，无缘得见。开了不到一个月，店面升级，重装之后变成了“赫小满”肉夹馍，兼营重庆小面、砂锅粉等。不知道这是个什么模式，查了一下并非连锁店，沧州倒是有一家同名的，但门头也不一样。令人困惑。这家还进入了大众点评周边十大快餐攻略，进一步拉低了大众点评评价的可信度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们搬来不久，还开了一家叫做“很卤利”的广式卤味。男友广东人，偶尔会想着吃这些，就买回来尝了尝。味道实在欠奉，但因为它叫“卤利”，总觉得还是要支持一下努力的实体经济，想着过阵子或许可以再试试。半个月后就到了初夏，卤利的中年男老板开始在街边摆摊，眼镜后面是一种无力的忧愁，看着总像是个中年失业的程序员。但只摆了两天，店面就关了，不卤利了。过了半个月，重装成了雪糕批发，变成了一个干练的女老板。夏天过去了，又变成了晨光文具，因为我不买文具，所以也不知道是不是还是那个雪糕女老板、或卤利男老板。想到这里我总是心有戚戚，总觉得是我的不支持侧面导致了卤利的失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家的旁边有一家平民商场，偶尔会去那里吃饭，常吃是一家食其家，偶尔也会吃一吃难吃的日昌。我爱吃驴肉火烧，男友无感，所以也较少光顾。后来发现有一家湘菜“湘当香”，没什么人，抱着还能比日昌难吃的心态进去，意外发现味道尚可——价格亲民，除了偏油之外也挑不出什么错。于是经常去。应该是夫妻店，女士收银，男士炒菜。它旁边是一家呷哺呷哺，偶尔想吃它的时候总想起这家湘菜更需要支持、也更便宜，于是最后都拐去吃了湘菜。前几天点外卖，看他们家一个月只售出五十多笔，困惑他们是怎么经营的，也担心会倒闭。于是给他们在大众点评上点了个五星作为支持，但因为实在没啥好写的，也就没写评价，估计也是没什么用吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道为啥写这些，但是因为每天都能路过这些店，想起这些事，心里总泛起些淡淡的伤感。说不上来是什么感觉，大概是一种听小飞机场歌时候会泛起来的伤感。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>误会</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/08/01/Misunderstand.html"/>
   <updated>2023-08-01T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;上周去法国开了个会。开会之前大概忙了两个月各种事情，参与撰写了七八篇论文，每天陀螺一样转啊转啊转停不下来，也没什么出去玩的兴致。在飞机上还煞有介事掏出电脑来改了改论文，但也没什么状态，沉沉睡去，两觉就到了法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次会议是近年来我们领域最热闹的一次会，现场来了两千多人，海报一千多张，报告也有三四百个不止。因为签证的原因，师弟师妹都没来成，我一人肩负着三张海报，分两天讲。海报环节不给吃的，酒倒是管够，第一天硬着头皮讲了一个小时，第二天把海报挂上就直接躲在旁边喝酒，或是去别人的海报前游荡，喝到本环节结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次会开得心情有点复杂。会上好多中国留学生，看我的名牌大多会过来搭讪两句，聊一聊彼此的研究领域。我只能泛泛而谈，因为我确实也太不清楚自己到底在做些啥，也没有任何一个可以拿出来深聊的代表作。大概有七八个分会场的报告在同时进行，但其实我对哪个也不是很感兴趣；年轻有为的同学们都在会场或海报前希望能够跟大家多交流多宣传自己的工作，我则社恐不已避之不及（我之前一直觉得很多人像我一样社恐，这次聊了聊发现只有我自己）。科研要么追求好奇心，要么追求成就感，感觉我哪个也都不太想要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听报告的时候就在想，我如此自闭、木然、缺乏想法，为啥还能留在组里一直做科研呢？细想并非我有多少科研的能力，而是我认真负责，学东西快，做什么事情都不太差，很好地填补了本实验室的工作断层。但这并非一个scientist最重要的能力。我原以为我有点可称为「才华」的东西，现在想来可能是个误会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后继续想，我三十多年来的人生其实也也没真的特别想得到什么（除了爱情）：也不是很想赚钱，也不是很真的很有好奇心。当年可能是捕捉到了美好、开放、上升时代的吉光片羽，有着做点不一样事情、过点不一样人生的奇妙幻想，但其实并未真正付出过什么主动的努力。上大学、读博士、做博后、工作，无非都是一系列偶然，找了眼前那个最近的选择。而我真正付出了大量精力的事情，无非是在逆水行舟之时的自救罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是开始想，如果不干这行能干啥。教书好像也没啥可教的，自己学的都是半吊子，怎么去忽悠别人。去工业界好像可以，但我社恐不知道能不能hold住。回来的时候在机场等行李，看一个小哥在把行李挨个摆正，觉得这个工作也挺好（当然有点费腰）。以前觉得西西弗斯隐喻着注定徒劳的本质痛苦，但现在想想天天推石头还没被饿死（有人开工资），好像也不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正干啥都挺没劲的。相熟的在香港读书的师妹会后要去巴黎玩几天，我却想，去又如何，不去又如何呢？看了就看了，没看也没啥。我甚至有点困惑，那些洋溢着无穷热情的会场里翩翩起舞的在国外的中国人或外国人，怎么可以那么快乐？是磕了药吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来的前一天把最后一篇论文搞定，回来后又遇上北京的大暴雨，躺了几天，啥也没做。好像没什么东西追杀着我之后，反而更不知道该干啥了。来来回回在听陈珊妮的前几张专辑，最后落在一句「世间零零落落 事情烦烦琐琐 / 日子该怎么过 到底想要什么」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次回来我印象深刻的是在一个博物馆看到的一尊女性塑像。如果我没记错的话，讲解说这是一位早夭的女孩，亲人因感念她早逝，所以在雕像的侧面刻了爱神，以弥补她尚未充分体验的人生。而在她旁边，是一排五个巨型人脸，表情或痛苦或不解——或许女孩幸运（或不幸）长大，也必将经历这样的人世间。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>《怎样》：重拾世纪之交的柔韧与自在</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/04/09/Penny.html"/>
   <updated>2023-04-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;在华语流行女歌手的谱系里，拥有「独立」标签的人很多，兼有「摇滚」特质的歌手也并不少——更不必提00年代的天后们格外喜欢推出一些带有摇滚调味的流行歌曲来彰显自己的独特性格和好品味；然而，像戴佩妮一样，独立而自在地做音乐、玩乐团的创作女歌手少之又少。在《怎样》这张戴佩妮的早期专辑里，戴佩妮将乐手们的solo放在专辑末尾，不难想见是在制作专辑时和乐手们玩出了火花。戴佩妮似乎并没有将所有听众征服的野心；她的创作和演唱充满了才华、灵动与真诚，不矫饰、不媚俗，这种「直觉」性构成了她自在的底色，这种自在自然而然地抓住了听众的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管这张专辑大半是在讲爱情，但与撕心裂肺、九曲回肠或欲说还休的爱情歌曲模版不同，戴佩妮在歌曲中呈现出了难得的坦率与达观，或者用一种通感的表达，她的歌曲是「柔韧」的。棋逢对手的爱情当然也会有输赢，但她不在乎，恋爱中的犹疑是轻盈的「谁是你的那个唯一，原谅我怀疑自己」，恋爱尽头的理由是洒脱的「我只是突然找到我自己，所以要离开你」。就像让《你要的爱》大红大紫的《流星花园》中杉菜鲜明的性格一样，在世纪之交，我们爱着简单、坦诚、蔑视世俗价值的人和情感，遇到快乐自然大声歌唱，遇到悲伤也坦然哭泣——但如今这似乎已是有些过时的怀旧风尚。在这个满是入云涉水轻身术的时代，越来越多的人习惯于粉饰自己的脸孔、文字与情感，这种粉饰给了我们安全感，但也增添了一层层难以摆脱的束缚。也许在问出「怎样」这个命题时，不必每次都「说一路走来并不怎样，也不过是几个秋」；坦率地说出「我们现在还在一起会是怎样」，说不定畅快地多。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>《脚步声阵阵》：倜傥的人世幽浮 走神的无稽小说</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/04/09/MeiHaoYaoDian.html"/>
   <updated>2023-04-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;如果“前卫摇滚”这一流派诞生于中国，那么可能就是《脚步声阵阵》这张专辑的模样。这张专辑有着与欧美前卫摇滚类似的复杂编配与大开大阖，但同时也有着难以模仿且难以言说的中国气质。这种气质的一部分来自于抢眼的马林巴琴和手风琴：这虽然不是一个中国传统乐器，但在《末代皇帝》中已经被用来营造神秘东方氛围；手风琴同样不属于古代中国，但因缘际会已经成为了几代中国人共同的声音记忆。但更重要的是，在这张专辑里，美好药店发扬了其上一张专辑《请给我放大一张表妹的照片》中的戏剧感，并通过大量的采样将歌曲编织为段落感明确、层层迭进的中国古典笔记小说。《崂山道士》这部小说的叙事是环状的，由“撞了个包”开始，漫游一番后又以“撞了个包”为收束，却又为这段谵妄的梦游添加了旁逸斜出的结尾：白日梦醒了还有下一个白日梦可以做，不想付出的人总有不想付出的办法。而《老刘》这部小说则通过多个视角的切换徐徐展开“老刘跳楼”这个事实，笔法克制近乎法制新闻，但却正突出了不同音乐段落情绪冲突所激发的悲凉气息。美好药店用音乐的手段再现了中国笔记小说中的隽永克制和光怪陆离，篇幅短小却又时常出现神来之闲笔，读完后似乎难以用中学教育的公式总结出中心思想，却又心中怅然久久无法散去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国古代文人在面对乱世时逐渐发展出两套反抗系统，一类人用针锋相对的姿态试图揭露事实改变现状，一类则通过“不合作”的形式用避世之姿嬉笑辱骂怪力乱神。在华语流行音乐的发展中，前一类音乐从不缺席，与美好药店在多张合辑中共同出现的木推瓜就是其中的杰出代表；然而后一类音乐则鲜少被我们听见。《脚步声阵阵》正承袭了这套反抗系统，从庄子“无用之用”之辩衍生的《废梁》，到变奏猖狂之阮籍所作的《酒狂》，再到蒲松龄笔记中的《崂山道士》，尽管满纸似是而非的无稽之谈，但在光怪陆离或疯言疯语之间，该说的也都说了。十余年后，我们再次面临一个什么都难说出口的情状，有勇气大声喊出心中想法自然最好；如果做不到，那么适当发发疯也是好的：留一头不合时宜的长发，在操场上放肆爬一爬，遛一遛新做的纸箱狗……《脚步声阵阵》给了我们在荒唐人世倜傥叮当的操作指南：适当地走神、适当地剑走偏锋、适当地无视规则、适当地胡言乱语，因为“在走神的时候”，我们“看上去更像一个活着的人”。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我的故事</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/02/01/My_Story.html"/>
   <updated>2023-02-01T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;过年回家收拾姥姥的东西，找到一个姥姥未完成的自传，她自己命名为《我的故事》，被划掉的初始版题目是《我的冬春夏秋》。写在中小学常见的白纸作业本上，十页半；她还将修订后的版本誊抄到了另一个作业本上，内容大同小异，但只誊写了两页。她只写了自己出生到16岁参加工作的这段时间，不知道为什么没有继续写下去。姥姥一生坎坷，我想有人愿意阅读她自己描述的自己人生初始十几年的故事，应该也会高兴吧。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;初来到这个世界，我父母双全。我想因我的姐姐多，不会得到多少父爱；母亲一定是爱我的，因为我是她身上掉下的肉：自己身上的肉再多，可是掐哪一块都疼。就在我一周岁时，母亲因病去世了。也许我还没喊过自己的“妈妈”。那时我还没有断奶，哭个不停，姐姐只好抱着我去左邻右舍家找正在哺乳期的妈妈解个馋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;埋葬了妈妈，小姨就把我抱走了。因为小姨前不久死了一个女儿，抱去我正好填补她（他）们失女之后的空虚和痛苦。小姨一家对我很好，爷爷奶奶叔叔姑姑都把我当自家孩子，有什么好吃的都留给我（我10岁那年，爷爷又把我叫去住了七八天，姑姑还想起当年她上山给我打“污麦”吃；没找见好的，只找了个开花的“污麦”，姨夫还骂了她一顿）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样美好日子太短了。第二年的正月小姨又去世了，当时我才虚3岁。不到一年的时间，相继失去了两个妈妈。小姨入土时，不记得我是怎么去的山上，只记得坐在山坡的“洼拉达”里玩。现在想想可能是有人抱着我给小姨扛幡去的山上。送走了小姨，舅舅和五姨就抱我离开了小姨家。亲姨没了，姨夫会再娶。如果我在，对他对我都没有好处。这时，父亲已经续弦，正在岳父母家拜新年。舅舅听说了，就直接把我送去交给了父亲。长大后舅舅告诉我，当时父亲含泪把我抱在怀里时，继母立刻拉下了脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管怎样，我又回到了出生的家。这是个大家庭，有伯母，还有伯母的两个儿子和儿媳；我们这一支有父亲、继母、哥哥和三个姐姐，还有我。同时，这也是一个礼教比较严格的家庭，什么尊长爱幼、夫唱妇随、不讲粗话……老子说的话就是金口玉言，子女只有照办的权利。二嫂说她和二哥年轻时，伯父已经不在了，只有伯母；二哥外出办事，不管多少天，回家后必须先去伯母屋汇报出外办事的情况。记得小时候哥嫂、姐姐都喊我五妹子，就连比我大三四十岁的堂哥嫂也一样，从不叫小名儿。所以，在这种家庭的遗传和熏陶下，我就立志长大以后做个贤妻良母、孝顺媳妇。我对义父母也是言听计从，只是我读书的事没听父亲安排。结婚后对公婆也是如此：就我那方圆几十里都难找的矫情婆婆我也没跟她翻过脸；我的对策是不出声，任她说道、指桑骂槐等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回家后，同三姐、四姐住在大娘屋（大姐已出嫁），父亲和继母住对面屋，伯母的两个儿子和儿媳住东西两厢，我哥和赶大车的车夫住一屋。这样过了不知多少天，大娘就撵我去父亲屋里住，我只好抱着枕头战战兢兢地走进了他（她）们的屋子。人是住在父母的炕上了，但一切都得自理；记得有一次拉肚子，还没走到院子里，刚走到外屋就便了。这时两个嫂子已经来做饭了，还是她们帮我收拾的。我的父亲和继母依然在炕上睡觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记忆中，继母没单独打过我，可能是在那样一个大家庭她是不敢施暴的。只是有一次中午，她和父亲都在炕上睡觉，我出二门去前院玩，不小心摔了跤，挫疼了脸，哇哇哭起来，吵醒了他们。继母让三姐把我抱进屋，用苕帚疙瘩打我，打了几下后父亲说“拿来我打”，他又接过苕帚打，后来还是三姐把我抱走了。后来家里住了很多解放军（我家有三层院子，房子很多），他们教我唱歌：《黑拉拉拉拉》、《我是一个兵》……这是我在这个家中最快乐的日子。他们是我唱歌的启蒙老师；直到老了还是爱唱，可惜没有那个环境了，嗓子也不行了。再后来，解放军走了，不久我家里所有的人都走了（长大后听堂哥说那是“斗争”，我家被扫地出门，院子里住进了几家贫农）。嫂子们各自回了娘家，其他人也各奔了亲戚家，还是继母带了我几天。有一次我因上火嘴烂了，在远支五哥家喝热粥时不敢大口喝，继母见了很生气打了我一巴掌，又骂了几句。我只好忍痛含泪把一碗粥喝下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我第二次回到这个家整整呆了一年，第二年的二、三月间，是舅舅托人把我送给了东坡村的王家。当时义父54岁、义母34岁，他们结婚16年没有生育，所以领养了我。这时我虚4岁，有一些记忆：是小马架周家兄妹把我送到家的。还有，进门时的情景至今还记忆犹新。我们去得很早，进门时，义母在做饭，义父在洗脸。过了一会儿，送我的哥哥走了，大姐留下来陪了十多天也偷偷地走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;义父母对我还是很好的，1950年闹灾荒，人们的主食50-80%是野菜，天旱雨少，野菜可苦可苦了，义母怕我吃不饱，做菜干饭时先给我盛出一碗净米的，然后再掺菜他们吃。她没生育过孩子，脾气又不好，我挨打是常事，哪怕是丢了一根针，烧火时出到灶外一点火也要挨打。我4岁就拉风箱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;50年秋还是欠收，我们一家三口下了关东——黑龙江省讷河县。我们奔亲戚去的，那里有义母的父亲、继母和弟弟。听母亲说他们是她18岁时，给她找了个“偏房”（二婚的）又长她20岁的丈夫就去闯关东了。在关东呆了三年，在那里还上过几天夜校，主要是学汉字。那时我的记忆力很强，所有夜校的大人小孩我认字最多。夜校老师也发奖，奖品是两根粉笔。我从小就是一个不甘寂寞的人，春夏有时跟着猪倌去野地里放猪、采野花（那里土地多人少，荒草地到处都是）。中午和伙伴们一起去村头水泡子里找野鸭蛋，因为水泡子里长满了郁郁葱葱的水葱，有很多野鸭子在那里藏身觅食、繁殖。当然，如果回家晚了，没能帮忙做饭，挨打是难免的。回去后，自己发现晚了，吓得离义母很远就快说好话、如何改过等，都无济于事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;52年抗美援朝开始了，那里离朝战区还是近些，经常有美国飞机往下扔有毒的铅面、罐头等，整天弄得人心惶惶。同时那里离婚盛行，是凡父母包办的婚姻，不论老少，想离婚，政府都允许，家产平分。可能是出于这两种原因吧，年底，我们从关东搬回了老家。尽管如此，躲过了美国飞机的有毒物品，还是没躲过母亲的离婚。全国政策是一样的，母亲不但是包办婚姻，而且比义父小20岁。从东北回来后勉强陪父亲过了春节，农历二月就去离婚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得他们只去了一次县政府（那时县政府在八里罕）就判离婚了。离婚前，义母给我做了很多工作：政府问时，我一定要说愿意跟她；如果我跟了义父，他不会给我做饭吃、不会给我做衣服等等。当场我照说了，就把我的监护权判给了她。房子归父亲，其他东西分三份，母亲带着我和那两份东西去了她一肯中乡的表弟家，后来又去了她八舅家（她继母的弟弟）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲自己在家受不了了，每天不及时吃饭，屋里呆不住，每天除了蹲墙根，也不和别人说话。王家产门很大，大家都看他很可怜，有人给他出主意说：“快去找孩子舅舅，帮你把孩子要回来和你做伴吧。”父亲觉得这是条路子，第二天就去找我三舅，那时候不但通讯不发达，消息传得也慢，我家和三舅家才相隔二三里路，母亲离婚把我带走的事他根本不知道。听说后三舅很生气，责怪父亲这事为啥不早告诉他，如果他知道不会让她带走我：因为当年他是把外甥女送给王家的，是冲父亲老实厚道。责怪归责怪，吃中午饭，他还是和父亲一起去一肯中大马架子找到了母亲。他们去时，我正在外边和小朋友们玩耍，怎么和母亲说的我不知道；走时只听三舅说，让我多穿点衣服，他家孩子多没有盖的。现在才理解舅舅的用意。晚饭前我回到了家，饭后，王家的人听说我回来了，大人和孩挤了一屋去看我，同时也听三舅讲他们是怎样把我领回来的、以及回来对父亲和我都有什么好处。我在窗前和伙伴们玩耍，那时虽然没有电灯，借着小煤油灯透过窗户纸的那点儿亮光，我们玩得也很开心。我才走了一个多月，伙伴们见了既不陌生又很亲切。我也是边玩边听屋里大人们都说些什么。三舅说的一句话使我很茫然：从大马架子走时，他明明说是领我回来去他家住几天，然后由他亲自把我送回去，让母亲朝他要姑娘；今天他却说：“这回来多好哇，和她父亲做个伴，离姥姥家也近，她母亲是要回东北嫁人的，不管嫁给谁也是‘带犊子’。”第二天早饭后，舅舅领我去了他家，还从我家拿了一床褥子。路上我问舅舅昨天为啥说那话，他又重新给我讲了利弊关系。当时我想舅舅可能是对的，也就没再说什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在舅舅家住了八天，父亲就把我接回来了（父母争夺的过程，见后文）。从此我和父亲相依为命。我们生活也可以，土改时分了一些地，加上自己的共有四十亩地，山地种高粱和荞麦，平地种谷子，也种少许玉米；院子里除了走路的地方，都种小麦，收了小麦种白菜萝卜。美中不足的是我和父亲都不会做饭，荞面只能做疙瘩汤，小米只能捞干饭，什么干粮也不会做。偶尔贴一次高粱面或小米面饼子，大小不一，一锅如果能贴10个，贴5个空间就没了，只好用铲子铲下一半再贴到空地儿。我贴饼子或刷碗都蹲在锅台上，因为个子小，才10虚岁。如果过年过节吃饺子，就我隔壁三嫂来给和面和馅。时间长了，我和父亲也逐渐学会了擀面条、烙面糊子饼、炒鸡蛋等。我们也每年喂一口猪。那时的猪一年也不超百斤，杀后很少卖肉，除非邻居非要买十几斤过年吃，却不过情面才卖给他，因为我们的猪吃粮多、肉膘厚。这些肉过年肯定吃不完，那时的储肉方法只能是吊在闲屋的梁上让它变成腊肉。我小时候最不能吃肉，肥肉连边都不能沾，一直到结婚后的前两年我还是一点肥肉不能吃。后来也逐渐能吃肥瘦相间的肉了，因为丈夫家太穷，可以说是穷户家里挑出来的穷户，一年也就吃三顿放肉的菜（端午节、中秋节和春节）。我每天除了帮父亲做饭、刷碗、喂猪鸡，就和同龄的孩子在一起玩耍：打棒玩、跳格、踢毽子；有时堂哥王文采（王家唯一一个读过几年私塾的人）还给我们出一些智力题，如：板凳鏊子三十三，一百条腿朝着天，野鸡兔子四十九，一百条腿满地走……不管什么题，最后能说出正确答案的人，只有我。那时候，自觉每天都很快乐，生活充满阳光；也不挨打了：父亲从不打我，也不用粗话骂我。那时的孩子都非常听话，虽不打骂，但他让我干什么我就干什么，从不敢违背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为母亲总想领走我，所以这一年父亲没敢让我上学。年底，关东的大舅把她接走了，第二年我才上学。那个年代，村里的户数少，上学读书的孩子更少。我11虚岁上学，在班上年龄也是小的，还有16岁的呢。学校都是复式班，我刚上学时，村里就一个老师，还是外村的，一、二、三年级在一个教室上课，七八个学生围着一个方桌，写字时还相互碰撞；老师给一个年级讲课，其余两个年级的学生写字，很难维持秩序。乱起来，老师就拿教鞭敲讲桌，再静不下来就抽捣乱说话的学生。这种方法还是起作用的，老师于是再接着讲课。我升入二年级的时候，原来的老师调走了，又调来两个老师。这时已经四个年级了，一个老师教两个年级，叫二组复式：一、四年级复式，二、三年级复式。老师给我们二年级讲完课，让我们做作业，再给三年级讲课。我做作业很快，还几乎没什么错误。做完我就听三年级的课，基本也能听懂，有时也像三年级同学一样记点笔记（笔记本是把写过的作业本合成64开，字合里面，把切面钉上；向老师交的作业本也是自己钉，也就是把买来的大白纸或黑纸钉起来；黑纸比白纸便宜一分钱，我的作业多数是黑纸）。这样一年下来，三年级的知识我也能理解80%。升三年级时期末考试，我的语文、算术都是100分。年初开学时，老师宣布我跳级，跳过三年级，直接升四年级。因为原来的旁听，学习四年级的课程我一点都不吃力，渐渐地我的成绩又名列前茅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;村校只有一到四年级（初小），升“高小”后，也就是五、六年级，就得到十几里路程的巴里营子总校去就读。考上高小了，父亲很高兴，就是中午干完活自己做饭也心甘情愿，因为我就是他的希望、并且能给他养老送终的人。因为路远，中午带饭（一个高粱面或小米面饼子和一块咸菜疙瘩），中午离家近的同学都回家吃饭了，只有我们几个离家远的坐在教室里啃凉干粮。只能是下午放学后，走上十几里路回到家和父亲一起做顿热乎饭吃。我们营子在高小念书的只有两个人，一个是男生，比我高一年级，我们从不一起走。十几里的空地，每天只有我一个十几岁的女孩子，也觉得很害怕。从农民把种子撒在地里，到间苗、收割、刨茬子，目睹了全过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在我五年级第一学期时，有人对我父亲说：“一个姑娘家念那么多书有啥用，能记个豆腐账就行了。念多少书将来也得出嫁。不念书至少还能在家给你做饭、喂猪鸡，省得你干完活回来还得自己做饭吃。”父亲一听认为这话有道理，就提出让我退学。对我来说这简直是晴天霹雳，因为我太想读书了。我不听，父亲就把我的书包锁在箱子里。等父亲上山干活走了，我空手也去上学。老师发现我不做作业，问明原因后，第二天就到我家做家访。那天是星期天，老师说服了父亲，答应星期一让我上学。星期日父亲没去干活，我整整跟他说了一天好话，内容就是：我准备怎样起早贪晚帮他做饭、喂猪鸡，以及干其他力所能及的活，念完书，找工作挣钱给他养老等等。星期一早晨，我早早起床、做饭，喂了猪鸡，满怀希望地等父亲回来吃完饭去上学。这时，父亲起来去外边呆了一会儿回来后又说不让我上学了。我又空手到学校，把情况告诉了班主任老师。老师觉得失去我这样一个学生很可惜，因为我的各科成绩在班上都是第一。那时候“5分”制，我的作业本和试卷几乎全是5分，偶尔一次得了4分，我是非哭不可。因为爱哭老师也批评过我，说小性子、娇气等。因此，班主任老师就去校长室把情况汇报给了校长。当天下午校长就去我家做家访。校长叫王维新，是管整个“五区”的总校长，五区包括现在的大双庙、甸子、必斯营子和榆树林子四个乡。人家能在百忙之中去我家做父亲的工作，而且从那一次后父亲再没改变主意，一直到小学毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业那年是1959年，国家计划要普及小学教育，经有关部门批准，宁城招了一个初师班，我是我校两个班应届毕业生中唯一一个考入的，另一个是复习生。开始时计划三年毕业，后来因普及小学教育、教师不足就给我们开“快车”，一年学完三年的课程，提前毕业参加工作。从此，我的人民教师生涯开始了，直到退休。这是王维新校长的那次家访改变了我的人生。至今我也很感谢他，可惜他早已离开了人世间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这一生中最遗憾的事情是养父没能给我尽孝的机会。我当老师了，把他高兴得不得了，亲戚、邻居奔走相告，他觉得老来有靠了。之前，老叔几次想把他家三儿子过继给父亲，可父亲始终没答应，说什么就指着姑娘这一把镐头刨了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我60年参加工作，正赶上三年困难时期，计划经济，每月工资只有18.5元。一个月的工资在市场上只够买一斤火烟或一挑子白菜，每月的工资除了吃饭所剩无几。我没能给他老人家买过一双鞋和一件衣服：那时每人每年国家只发给二尺半布票，我们两口人的布票都做不了一件衣服，供销社根本就不卖成衣。记得一到春天换季时，拆了棉裤把棉花拿出来，合上里子做成夹裤穿。农村都成立了合作社，耕种质量差，又加上天旱，粮食欠收，又要交公粮，分到每个人头的就不多了。家家粮食不够吃，不足的部分用瓜菜代。我唯一回报给父亲的是24斤小米，国家职工每月32斤细粮。学校冬天吃两顿饭，每顿4两米，每月剩下4斤留到夏天吃三顿饭时补上。我回家看见父亲因为吃灰菜腿都肿了，回学校后把我冬天省下的24斤小米领出来送回了家。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
