<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2021-10-27T16:59:07+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Code-A：交流不会失败</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/10/25/Code-A.html"/>
   <updated>2021-10-25T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;每年我都会有几个觉得水平够不上年度前五乃至前十、但自己爱得不行的作品，比如卧轨的火车的《余波》、他方世界的《单恋、自闭或附和》，以及最近刚刚发行的Code-A的《ETHEREAL》。这些作品往往晦涩、内敛，但是听了两三遍之后，其中潜藏的情绪却往往在我心中像烟雾一样弥漫到每一个角落，挥之不散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上个周末我去看了他方世界在疆进酒的演出。疆进酒算是北京场子比较大的livehouse，人却稀稀拉拉没有太多。今年看了不少演出，疫情之后似乎大家都有无穷地想要进去人群的欲望，无论什么演出都是人挤人，甚至有一场乐队第一首歌刚刚开始，观众就已经迫不及待开启pogo。我不太懂，但是我大受震撼。那是我很期待的一支乐队，不乏兼具流行度和艺术性的作品，但是那一场演出仿佛集体蹦复古野迪，看了不到一个小时我就落荒而逃。所以在上周日之前，我以为乐队的春天真的来了。可显然不是：综艺乐队的春天来了，复古嗨曲的春天来了，浪漫化的春天来了，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周一Code-A的新专辑正式发布，晚上他们的主唱李晓龙在B站上开直播，聊新专辑和接下来在成都、重庆准备举办的双专场。可能是喝了点酒，主唱大人讲起了专场的票不好卖、演出没有人看之类的乐队心酸史定番。可能是我也喝了点酒，越听越入神，于是决定捡起我好几年没有更新的乐评栏目「音乐随机场」，为他们写篇乐评。可清醒下来，发现自己想说的远不止这些，于是就写成了这篇奇怪的「自我表达」。嗯，这是个关键词，后面还会考的。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;ETHEREAL&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;还是先从Code-A的音乐开始说起。Code-A是一支成都乐队，2018年成立，至今已经出了三张全长专辑。Code-A的主唱是一位大学老师——我可能是因为这个和我们有些相似的身份开始听他们的歌的，但是因为这个名字，我很长一段时间以为他是一位计算机老师。当然，这也不太重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Code-A的风格以摇滚打底，并加入了很多合成器元素，按照主唱在直播时候的说法，他们喜欢Club音乐，也在这方面做了很多尝试。这种电子节拍似乎符合他们在专辑文案中写到的「秩序的美感」；甚至在我看的他们的演出中，还专门设置了纯音乐演奏蹦迪环节，爽歪歪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可同样是蹦迪，Code-A和我前面提到的那支我看到落荒而逃的乐队是完全不同的。就像Code-A在这张专辑的文案中提到的，「一起推开门走进迷雾中，在探索里找到合适自己的秩序的美感。」Code-A的音乐是有秩序的，但秩序的背后是一点点的错落、一点点的焦虑和一点点的迷茫。当我认真听这张专辑中的《Cry Baby》和《Money B》两首歌，我听到的是秩序下的焦虑感，就像等待时刻盯着看的进度条，或是都市中不停到发的地铁站台。我甚至觉得他们是很EMO的，这种难以言说的情绪一直藏在秩序的夹缝中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专辑最后是一首叫做《秋叶》的歌。《秋叶》在他们的上一张专辑《口袋A》中也有收录（据说还有一个版本？但是我没找到），编曲差别很大，新的版本声音的混响更大、更靠后了，原来唱的「原来会感到 还是会感到 一些忧伤」也没有了，只有循环着的那句「Autumn leaves are falling down」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忧伤不见了吗？我觉得这是不懒得再提起了吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;意涩&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了做节目，每年要听很多新专辑，很多时候就只顾着听歌了，连歌词都不会每首歌每首歌地看，更不用说专辑封面、文案和相关的采访。于是在我听这张专辑的两张先行EP的时候，多少有点摸不到头脑。等到全长专辑出来，打开专辑的钥匙出现了：「口袋团希望可以通过这连贯的11首歌，把在疫情期间的思考传递给大家。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，原来是这样。就这么一行字，似乎我就突然明白了歌曲里的冷峻和疏离来自何处，明白了《看不见的》中「明明是看不见的前方」是什么地方，明白了山茶花中等待的春天是哪一个春天。这张专辑一下子把我拉回了去年上半年，在那段漫长、魔幻、无所事事、心事重重的日子里，和身边人关系的重构、对世界的质疑与和解、对自身的反省与挣扎。那段日子像是关了一段漫长的紧闭，无法挣脱、无从言说。而现在，一切「新常态」，那段日子像是一场渐渐远去的噩梦，只是有的时候看电视剧，看到他们在交通工具上不戴口罩，会感到困惑：为什么他们不戴口罩呢？反应过来后，这段噩梦才会再次被想起，原来我依然活在这段梦中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是这就解释了第一张先行EP中的这段话：「一直以来，他们都用“白色巨塔下的万花筒”来描述自身的世界观——无法企及的空中楼阁，与乱世浮生下的渺渺微尘，恰如卡夫卡笔下的城堡与村落；人类如微粒般，在碰撞中弥散消解，又在交流间聚合演变；有的失去目的，有的确信自我……城堡与巨塔，是确凿的存在，还是弥天的谎言？如果碰撞可以等同为语言，那么其内在的动因，又如何解释？」疫情中放大的正是这样的感觉，无常的人生、无法逃避的痛苦，以及系统波动在每一个微观具体的人身上带来的巨大的伤痕。滚滚长江东逝水，没人看到里面一个水分子的痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ETHEREAL，优雅的，超凡的，飘渺的；ETHER，天空，醚，以太。以太是一个困扰了物理学家多年的问题，它被认为是光传播的介质，弥漫于世界中；当然最后大家普遍认为它并不存在。这就像是人和人之间的关系，我们都觉得可以交流、可以沟通、可以理解，但往往到最后只是辞不达意，只是孤独，只是虚无。于是这张专辑还有一个中文的译名，「意涩」。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;交流不会失败？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Code-A的粉丝群叫做「口袋A交流不会失败」，或是取自他们上一张专辑的第一首歌《交流失败》。可交流到底会不会失败呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主唱大人在直播里说，在之前的专辑中，他们写了长长的文案，甚至每一首歌都写了创作的思路，可又怎么样？没有人看，索性在这张专辑中不再言说。看起来交流失败了。可当有人问到这张专辑如何排序时，主唱大人终于侃侃而谈，说起每一首歌的创作背景，从第一首讲到最后一首。其实还是有很多想说的，只是也没那么想说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很多时候都有这样的感觉。我经常会在互联网上、或者聊天中留下各种自认为非常有趣的梗，我想如果大家能懂，应该会会心一笑，但是这种事情很少发生。就像我们的电台名字叫「不一定」，英文名叫「Random Fields」，当年想到这个名字时还颇为自得，但是似乎也没人真正欣赏过。我也认真写过一阵子博客，可往往是欲说还休，说到一半，自己就觉得够了。当然，这也是很晦涩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得和Code-A一样都渴望交流，但同时又在主动为交流制造障碍。那种「懂」的感觉太宝贵了，实在不能用低姿态乞讨得来。于是只好这样，自说自话，辞不达意，欲说还休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这和Code-A在第一张先行EP的文案里面写到的形成了某种对应：「他们用音波笔刷所描绘的，依然是关于交流和无常的母题——辞不达意的对话，被抛弃、被否定的存在，轻慢、误解和认知的局限，与之对抗的精神力，瞬息感官切片的无限放大——在歌词的语句、音符的排布里，都和创作者之间，形成了一种朦胧的通感。」&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conversation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很多时候创作者都在讨好大众和表达自己的两极中游移，对于那种内向型的创作者而言尤其如此。即便是我在写论文的时候，也时常感觉自己喜欢的工作和能被大家普遍认可的工作往往是不一样的。于是为了发好杂志，不得不做一些折衷。我最近会把我自己的工作分成两种，一种是大家喜欢的论文，一种是我喜欢的论文。两个都要做，一个讨好大众，一个讨好自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在看完他方世界的演出时想，这种内向表达的音乐往往晦涩、往往需要耐心，因而是否注定小众？毕竟这是一个只听副歌的年代，听完一首完整的歌对大家而言已经比较困难，更何况是听完一张专辑、思考背后的作者意图。可能表达自我注定是孤独的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我觉得，不能因为这些停止在创作中表达自己，即便少有人听得懂。创作是一种绝佳的表达自己的方式，它为「表达」带来了美感，也为「交流」提供了一种可能性。如果不是创作，可能我无法逼着自己去琢磨每一个我喜欢的音乐人背后的故事，更无法在本台认识这么多投契的听众。当然，我本身也享受这个过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里，最后发现我写东西都是在写自己（也可能是喝得有点多脑子不清楚了）。不过厌烦了每日写些绝对理性的东西，写点自己也挺好。不要放弃EMO、不要放弃Conversation，知音难觅，但世界这么大，绝对数量应该也很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，如果有在成都、重庆的朋友，推荐去看Code-A的专场！11月5日成都，11月6日重庆，入股不亏！以及他们的周边很棒，我买了两件T恤，整个夏天的清新都靠它们了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果Code-A在北京巡演，到时候我也会自费抽奖请大家去看的！&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>短兵相接</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/05/24/Close_To_Life.html"/>
   <updated>2021-05-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;去年五月份从家里回到北京后，因为疫情的缘故北京景点人丁稀少，和朋友约着爬了好几次香山。香山的夜色很好，能看到山下刚刚开始恢复的城市灯火，以及闪烁缥缈的萤火虫，我在其间健走，笑朋友爬得太慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下半年开始生活秩序慢慢恢复，疫情期间延宕的事情也要一一解决。期间开始谈恋爱，男友小我几岁，因为运动伤害和不运动带来的伤害已经是一个资深的腰间盘突出者，骑车不便、爬山无能，我还笑他年纪轻轻已经什么也做不了了。没想到今年年初自己也开始手脚发麻，有了身边的专家和校医院的头颈腰三重CT，我也终于不幸英年早突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不死心，北京春光大好，拉着他一起去爬百望山。百望山只是个小小的山而已，我下来后腰突的症状依然加重了不少。再想起去年爬香山时的状态，终于承认自己已经不再年轻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似乎很多事情都在一瞬间发生了转变。身边的人开始陆陆续续考虑买房的事情，聊了一下觉得北京对大家的压榨实在是太大，哪怕手上有大几百万，也很难在这城市里找到一处满意的住处——尤其是当你把北京和其他城市对比的时候。我虽然没有买房的计划，但依然感受到这座城市对我的恶意：搬家后有时犯懒，不想骑车上班，但地铁两端漫长的步行，以及早高峰时可以堵到十点半的北四环，让这几公里的路程格外遥远。骑车时看到一些帅气的摩托车，心想摩托简直是北京最好的通勤工具——但是当我了解了北京的摩托牌照政策，就觉得，嗯，还是算了吧，单车最棒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天和朋友说起此事，他说以前我都是在隔岸观火，现在终于开始和生活短兵相接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是开始反思自己为什么落在了北京这个陷阱之中。甚至，生活本身就是一个巨大的陷阱，我曾以为我可以超然于其上，但没想到还是不知不觉卷入其中。以前总觉得毕业后自己能做很多其它的事情，但现在要么在工作、要么通过一些事情拖延或调整自己进入工作的心情，晚上回到家，就只想睡觉、看不用动脑子的视频，路上则开始听那些聒噪但热闹的、错过了半个小时也不影响的播客。买了苹果表，焦虑从口袋里转移到了手腕上，更直接、更猛烈、更无法拒绝。我很好奇那些精力充沛的人是怎么做到可以把那么多事情都做好的，而我想在只想睡觉。不想说话，一句话也不想说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨晚做饭时和男友聊了一下如果离开北京，想去哪座城市。想来想去还是台北最好，尺度宜人、生活从容；但晚上再想这件事，简直就是一个适用范围宽泛的隐喻：越难得到的东西越美好，而去不了的地方永远是最好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是想起哪吒乐队的《圈》：「你觉得恨却离不开」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近最让我觉得轻松的是这么一件事。上周五骑车回家，刚出校门手机就没电了。一切归于彻底的宁静，我像隐身的刺客在这座城市里肆无忌惮地穿梭。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>逆流 2020</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/12/31/2020-Countercurrent.html"/>
   <updated>2020-12-31T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;这可能是我写得最匆忙的一个年终总结。年底附近实在是太忙了，忙到没有时间坐下来好好写一写心中复杂的心绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在今年以来，我长期处在一种「迷茫」的状态。在混沌的生活中飘荡，不知道自己想去哪儿，不知道自己能去哪儿。在去年十二月入职博士后之后，还没来得及去适应新角色，新冠疫情就来了。在家里困到五月份，一百多天，在家怀疑世界怀疑人生。回到北京，工作量渐次加码，到现在无比疲劳。不过尽管如此，这可能是我这几年过得最快乐、最坚定的一个新年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回想，家庭在这段时间给了我非常好的保护和支持。十多年没有和父母如此朝夕相处，却也没闹出什么矛盾。更重要的，在面对一些与多年朋友也可能会产生重大分歧的议题时，我和他们的观点无比一致。这带给我的勇气是什么也代替不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在面对动荡时，往往需要通过他人来确认自己的位置。除了那些令人感动也令人叹息的时代英雄之外，身边的朋友们带给了我非常大的力量。尽管这一年的动荡与忙碌让大家难以市场碰面，但大家在自己的位置上坚持做着自己认为对的事情，真实、勇敢、坚持。我也在试图努力变成这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七月份认识了男友。那个时候我说他是一个「简单、认真、快乐」的人，我现在依然这么觉得。在伴侣面前感到放松、感到快乐，实在是太棒了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年慢慢地重新爱上了科研。深入地琢磨一个东西，是一件非常令我自得的事。当然也很累啦——比如现在，我昏昏沉沉地，还在一边剪节目一边写这篇年终总结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与前几年的飘荡不同，在面对时代洪流的时候，我似乎更加明确了自己的方向。也正因此，这一年很累——但是我完全不想放弃。正是有了方向，才会「逆流」。希望新的一年，我能够更简单、更快乐、更坚定、更有力量，以及如果能让这个世界好一点点就更好了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我不知道你喜不喜欢北京的冬天</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/12/09/Beijing-Winter.html"/>
   <updated>2020-12-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;灰色的天空&lt;br/&gt;
灰色的脸&lt;br/&gt;
白色的口罩&lt;br/&gt;
隔不住黑色的命运&lt;br/&gt;
随着车流涌来&lt;br/&gt;
却在地图上&lt;br/&gt;
阻塞出一滩红色&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄色和蓝色的电动车&lt;br/&gt;
绿色的防尘网&lt;br/&gt;
网住紫色的梦&lt;br/&gt;
在失去颜色的眼&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>飞机飞过泰安</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/10/23/Fly-Over-Taian.html"/>
   <updated>2020-10-23T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;银鳞喑哑的村庄&lt;br/&gt;
是谁的家&lt;br/&gt;
沉没在乌黑的土地&lt;br/&gt;
海底有谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星光灿烂的城市&lt;br/&gt;
是谁的梦&lt;br/&gt;
漂浮在沉默的平原&lt;br/&gt;
海面是谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平原的光亮里&lt;br/&gt;
谁在数米&lt;br/&gt;
谁在数羊&lt;br/&gt;
谁在数星星&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁在指着那个闪光&lt;br/&gt;
说：飞机！&lt;br/&gt;
谁把飞机和星星搞混&lt;br/&gt;
就像我把天空和人间看错&lt;br/&gt;
一样&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>才华有限</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/08/17/Limited_Talent.html"/>
   <updated>2020-08-17T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;六月份开始弄一个基金申请，熬了好几个大夜，写出来的东西自己还是挺满意的，对着自己画的实验方案技术路线颇欣赏了几天；本周通知上会，又熬了两个夜改PPT，也是觉得做得不能更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天上会，据信未过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然这里面未必都是我的问题。这种大项目评审有点像金曲奖，能上会的都不差，也没有一个金标准说谁一定比谁好。不过结果出来之后还是觉得自己才华有限，毕竟老爷可以靠自己海量的高质量作品免于被消失，毕竟金曲奖如果不颁给王菲一座歌后是金曲奖的损失而不是王菲的损失。如果才华过硬，还是可以抵挡住其它复杂纠缠乃至随机的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的中学是在县城读的，没有参照系，每天稀里糊涂地就上了大学。也曾心高气傲，也曾妄自菲薄，不过心里还是不太愿意认输的。少时看到陶哲轩这样的大神，第一次打心眼里认了输。就是不如人家嘛，一辈子也追不上的。后来听到张益唐的故事，看到的都是科研工作者的辛酸和苦（那阵子正开始读博士，觉得自己也挺苦，熬不出头），以及「努力大概也还是会成功」的心灵鸡汤；现在再想张益唐，看到的则是那种以思考与创造之纯粹快乐对抗其它因素的角力——也许他一辈子也破不出孪生素数猜想，或者将证明写在了书本的一角百年之后才被发现，那他这一生快乐吗？林若宁的词写得再好也难写过他师傅，他会怀疑自己才华有限吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一个没什么peer pressure的人，身边混得比我好的同学朋友不要太多，但我总觉得自己有自己的路，也没必要太比较。但偶尔也还是会自己在做的事情产生怀疑，尤其是在面对未来的未知走向，或是所处环境的纷扰。这种怀疑会迅速引申到对自己能力的怀疑——或者说遗憾，因为我很确认自己确实还差得远。也没什么特别的寄望，希望未来的自己能比现在再强一点吧，当然也许这辈子也不会有质的突破了也说不定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有期望就没有失望，无法用闪耀的才华对抗世界的规则，就只能期待用更多的纯粹快乐来对抗了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>人生不相见，动如参与商。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/30/Oh_My_Old_Friend.html"/>
   <updated>2020-04-30T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前天晚上有个初中同学给我发QQ。我们很久没联系了——这个年代还用QQ联系，就应该知道我们有多久没联系了。前阵子他给我QQ留言，说不怎么用QQ了，让我加他微信。没有称呼，我还以为是他被盗号了；而且我2017年沿着QQ加过他的微信：前一天晚上我梦到了他。加了微信尬聊一阵，当他为我结婚了没的时候，我尴尬地说没有。他知道我是gay的，我中学时代就跟他说过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的叙述可能有点复杂，不过总之我们很久没联系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天我的日记里写&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;今晚广场舞结束回家的路上，看见一个穿着无袖篮球背心的少年骑着公路车飞驰而过。那种白举纲一样的少年感掠过身边，让人想起十几年前我在这条路上骑车与同学飞驰的日子。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当年和我一起在这条路上骑车飞驰的人就是他。当时这条路还很窄，是县城最大的集市；每到赶集的那天，马路两边都是卖菜的，只留下窄窄的一条路供大家通行。我们是初中同学，两家住在挨着的两栋楼。每当放学时，他就把手搭在我的胳膊上，互相借力骑车。每人蹬十圈，他是山地车，占尽便宜。遇到集市，则拉着我在人流中穿梭，吓死我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初一的时候他得了乙型脑炎，在家养病，我作为小学霸、小邻居，去给他补课。我们的友谊似乎就是从那个时候建立起来的。我俩的名字里都有个「磊」，我三个石头，他四个石头。他是那种很讲义气的男生，用我家这边的话，叫「仁义」。遇到被欺负帮我出头，我们也会经历。班里男生出去玩的时候，他都会喊上我——虽然我不会打台球，也不会打篮球。不过那个时候，这已经是我为数不多的社交了。他是个篮球少年，哦对了，长得也很像白举纲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我没喜欢过他；那个时候我深深暗恋着我的同桌。我们就是很好的朋友。朋友关系当然比较稳定，我和我的同桌上了大学就几乎没联系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中考后班里几个同学一起去他市里的家玩，算是我第一次外宿。那一天晚上世界杯总决赛，齐达内顶了个人，红牌罚下。我们聚在一个屋里打地铺，男生女生掏出自己的MP3，一起播放《七里香》。奇妙的仪式感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中时他就去了市里上学，不过他每次回县城时，还会找初中的朋友打篮球，也都会叫上我。我记得我QQ空间里为数不多的照片里就有一张他高中时回来打篮球的照片，光膀子的照片，身材超好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大一那年暑假之前，他去北京学英语，在国贸住，临近十一点才跟我讲。我去坐地铁找他，结果4号线坐到海淀黄庄时发现10号线末班车刚刚开走（我应该坐13号线的！干！），我又实在想见他，就回学校骑单车去找他。那是我大学的第一辆自行车，不变速的那种。不过当时体力好，倒也不觉得累。那是可能我第一次夜晚骑长安街，被洒水车喷了一身的水。洒水车的水里面是有消毒液的，很味儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一天我们聊了一晚上天。我不太记得聊了啥了，反正挺开心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来他去了新西兰留学，似乎是打算移民。渐渐没了联系，不过我一直记得新西兰有这么个朋友，还查过几次机票去找他玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上次做梦梦见他之后跟他聊天，才知道他2015年就回国了，在佛山工作。结了婚，但是也没喊我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天晚上收到他的消息，因为在工作，就没回复他——也是不知道该怎么回复好，怕尴尬。昨天早上醒来，问他为啥不记得我加过他的微信了，又说我十年没换电话号码，怎么会找不到我，他说，嗨，老了，脑子不够用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过聊得倒是很顺畅。他现在在药企，我们从肺炎疫情聊到我们各自在做的事情，然后又聊到他这几年的生活。他长期在外面出差，给我发消息的那天晚上与人应酬喝酒，同席有几个博士，或许他是这样想起了我。他儿子已经一岁半了——照例给我发了晒娃视频，长得跟他很像。我们又聊起了各自的体重，他说他完全想不到我最近已经快八十公斤了。也是，毕竟我们十年前最后一次见面，我才五十五公斤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说他也在控制体重，我觉得很奇怪，因为他对篮球的爱我是知道的。他说他在国外时和老外打球打太凶，膝盖做了手术，已经告别篮球了。我能想到他手痒的样子，这么多年了一定不会变的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他又问了我结没结婚。我其实很奇怪他为什么一直问我这个问题。上次他问我这个我就有点生气，当年的好哥们，还不知道我啥情况吗？不过这次我还是认真回答了，没结。到岁数了哈。我这不是情况特殊嘛。家里没催吗？家里啥都知道了，不催了。捂脸表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过聊了几句，他说了一句，「这么长时间没见了 好想你」。又补了一句，「说的有点女人了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我明白这样的感觉。我也经常能想到他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与我上大学之后交的朋友不同，我们似乎从来没有分享过彼此人生的裂缝，但昨天聊完，我仍然觉得，我们的感情还在那里。我相信他仍然是那个仁义的、愿意为朋友两肋插刀、有一点大男子主义的他，我觉得在他的记忆里，我也还是那个认真、敏感、愿意对朋友掏心掏肺的小学霸。偶尔会想起人生徐徐展开、逐渐失控之前的日子，我想他就是那段日子的一个符号吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年一定要和他见一面。一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我已经提醒他把我的微信备注名改了。要是再找不到我我就杀了他。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>乍暖还寒时候。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/26/Hometown_Spring.html"/>
   <updated>2020-04-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;4月15日家乡停暖。没几天便开始降温。有暖气时在家里可以单衣薄衫，降温后一夜回到解放前，瑟瑟发抖，冻得自己难以集中注意力。以前不懂所谓的「饥寒交迫」中的「寒」为何物。降温一个星期，无比盼望温暖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;降温后也就一直没怎么出门，今天被表姐拉出去跳广场舞。我们加入的是基础舞群，只比广播体操稍难些，但我的身体还是不怎么听使唤。家乡有一句土话「顾头不顾腚」，说的就是跳广场舞的我了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过跳广场舞确实是一个放空自己的好办法。盯着前面一样不灵活的老大爷，或是偶尔望一望黑蓝的天空，想一想眼前的苟且之外的事情。这几天太苟且了，早上起来就是不停的打电话、讨论，下载文件夹里存着几十篇文献要读。实验室三个方向，A方向是我博士阶段一直在做的，B方向是快毕业的时候才掺和、准备当作博后主业的，结果前两天老板让我就C方向参与写一个基金。看了一堆文献补课，然后再现学现卖讲给别人听。千头万绪，招架不过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节前回家到现在，已经将近一百天。这一百天里，感觉自己一直处在一种非正常的状态。一方面，每天的社会新闻浓度太大，总是陷入一种悲观与愤怒的叠加态之中；另一方面，长期不出门，每日与爸妈大眼瞪小眼，觉得生活彻底被极简为吃饭、睡觉、工作和看新闻。读博的时候总觉得自己是实验室-食堂-宿舍-图书馆四个地方来回跑，现在更好，一站式解决了。我和爸妈沟通已经算上佳，但生活总不比在北京丰富，可以找朋友吃个饭喝个酒聊个天，或是看个电影看个演出、骑个车串个胡同。这个故事告诉我，我真的当不了宅男。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然最直观的表现是发胖。家里伙食毕竟好，爸妈还三不五时削个水果买点坚果投喂，已经胖了十斤有余。我又在网上买了箱台湾啤酒，在晚间合家欢电视时间享用，更是胖上加胖。不过在家总归是不敢喝醉，不然他们就该不让我喝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了啤酒可供慰藉，最近每晚睡前的两个小时基本上都在帮朋友分析数据，算是换换脑子当作休闲。不过分析数据还是体力活居多，做多了瞌睡，或者暴躁。前阵子在家很暴躁，差点跟爸妈发火（这几年我的脾气一直在肉眼可见地变差）；最近甩掉一些不想做的事情，心情稍好，又有点亢奋，吃了千年人参的佟湘玉，大半夜的还想看文献。当然我不能看，看一会儿还是会暴躁。感觉自己的感官被堵塞住了，对很多的事情已经无知无觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好希望复制出好几个我帮我做事情。不过我觉得我老板也是这么想的，于是把我复制成了他的样子——好在老板水平还是很不错的，真复制了他也不是坏事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚广场舞结束回家的路上，看见一个穿着无袖篮球背心的少年骑着公路车飞驰而过。那种白举纲一样的少年感掠过身边，让人想起十几年前我在这条路上骑车与同学飞驰的日子。当时这条路还没有这么宽，两侧种满了大波斯菊，夏天的傍晚天色澄明无云，暖风轻拂，天空是彩虹的颜色，从赤红到靛蓝。不知道为什么，北京少有这样的天色。我有好久没看过那样的天空了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在与篮球少年擦身而过的我，穿着毛衣加大衣仍觉得冷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明日起升温，五一当天气温可达34度，心安了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>可我真的爱过你。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/24/Loved_You.html"/>
   <updated>2020-04-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;分手快半年，疫情把一切都搅得稀烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前男友跟我聊了几次天，感受到他在面对如此晦暗的时代的迷茫和焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要开学了，问我要不要把我送他的东西快递给我。不太记得送过他什么了，只记得有几张CD和几本书。第一次送CD他还挺开心的，第二次就觉得有点勉强，好像他也没有那么喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在感情里，都是自己感动自己吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把礼物送回去这件事情还是挺令人难过的。它意味着这段两年的感情连回望的价值都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我不这么觉得。我谈的恋爱不少，称得上「爱」对方的，可能就两个。他是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分手前后听了很多遍《神的游戏》。想起一句《蓝天白云》里被反复唱起的那句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我曾经眼里只有你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;诚心祝福你，捱得到新天地。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我想听什么样的抗疫歌曲</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/03/16/Songs_about_Coronavirus.html"/>
   <updated>2020-03-16T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前阵子和勺子老师讨论节目选题，我说不然我们来「蹭热点」，就着引起了广泛讨论和争议的知乎热帖&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/105161596&quot;&gt;《没人想听你写的救灾歌曲》&lt;/a&gt;，聊聊那些救灾歌曲。但是我俩讨论了一下，觉得歌太难选。真正好听的救灾歌曲并不多，能凑齐一期节目的容量实在是不太容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情发生以来我陆陆续续听到了不少与这次疫情相关的「救灾歌曲」，或者更严格上讲，「抗疫歌曲」。一方面，各路音乐人纷纷出动，或独立创作，或通力协作，或云端大合唱，在微博和各个音乐平台上此起彼伏为武汉加油；另一方面，在各个电视台的抗疫节目或是新闻节目前后，总有电视台组织的节目主持人和各路艺人的合唱歌曲。但说实话，大部分的歌曲我听了几句就觉得尴尬得不行，马上换台或是切歌，导致我一直没有对「抗疫歌曲」有系统性的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天和今天我听到了两首让我产生了强烈冲突感的「抗疫歌曲」。一首是少儿歌曲《方舱医院真神奇》，这首歌「bE调，4/4拍子，歌曲情绪，天真活泼，有鲜明的律动感，有鲜明的场景感；歌词画面感强，旋律轻快时尚，以孩子的眼光和童谣的语言，细致、深入的具体刻画，用音乐的手法，向孩子们描绘出“白衣战士”不仅帮助患者抗击病毒，还用自己的爱心舒缓病人紧张、恐慌情绪的鼓舞人心的美好场景；歌唱武汉方舱医院医患尝试各种方式加速康愈、强身健体，携手共战疫情的乐观主义精神。（华声在线网）」我想你们很多人都在各种场合听到了这首在方舱医院跳「快乐迪」的歌曲，为了不污染大家的精神，我就不放出来了。另外一首是RADWIMPS的 &lt;strong&gt;《Light the Light》&lt;/strong&gt;。这是疫情发生以来，第一首把我听哭的新创作的「抗疫歌曲」。一首最佳，和一首最差（当然我相信可能还会有更差的）在我的耳朵里产生了激烈的碰撞，让我产生了强烈的好奇，疫情发生两月有余，到底有多少好听的「抗疫歌曲」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我打开了网易云音乐的一个名为&lt;a href=&quot;https://music.163.com/playlist?id=3225474297&quot;&gt;「加油武汉·支援武汉抗疫歌曲」&lt;/a&gt;的歌单，其中有111首歌，除去几首先前发表的歌曲外，都是最近为了本次疫情而创作的歌曲。我从头到尾听了一遍，统计了一下我的感受。其中只有不到一半的歌我能忍着听到超过三十秒，有13首歌我能忍着完整地听完，而我愿意再听一遍的，只有一首。果然，凑不出一期节目来。大部分的歌曲都让我尴尬地要死，就是一些新闻报道热词的堆砌，比如「万众一心、众志成城、齐心共勉 / 我们都不会畏惧只要勇往向前 / 让我们心手相连」，或是「病毒真心没有那么的可怕 / 可怕的是有人在慢慢逐渐的退化 / 请某些人管好你自己的小嘴巴 / 收起那些无端胡乱猜忌的鬼话」。当然，这些大多是草根音乐人的作品，也不好苛责。我想他们愿意在这个时刻去表达自己，也是值得被肯定的。虽然我真的希望他们能把新闻联播的稿子收一收，去写一点自己生动的感受。实在没有灵感，可以去听听陕西秦腔的「三百白袍援武汉」、「王朗死于飞沫喷溅」，这才是有生命力的草根抗疫歌曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;草根音乐人没有产出什么高质量的作品也不奇怪，但是当田原在《江城》唱起「春光明媚湖水再次荡漾 / 让那青春的歌声又响彻山岗」的时候，我真的是要崩溃了。大姐，你是跳房子的田原，是那个酷酷的充满才华的女生，可以不要这么五十年代吗？虽然歌词并不是他们写的，虽然吉田洁的作曲和李行亮、田原的演唱都还可以（嗯，也就是还可以），但是这个歌词真的是不能原谅。这首歌的宣传文稿中写「中方制作团队特意以曾经在武汉度过大学时光的音乐人视角切入创作歌词，只言片语间便勾画出了东湖湖畔、珞珈山旁的场景，刻画了分布在世界各地的武汉校友们对于江城的共同记忆与思念，词作者并未采用口号式的煽情文字，而是侧重于细微之处的人文力量，力图展现出每一个与武汉有着情感关联校友的思念与祝福之情」。真的，不是把东湖珞珈山这几个地名加到歌词里就是武汉了，我对武汉的了解都比这多好吗？确实不煽情、不口号了，但是这歌词依然是空洞的、没有灵魂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然就像这文案里写的一样，大部分的歌曲都是「口号式的煽情文字」而已。电视台的应制诗就不提了，那些大合唱歌曲中出现的「真情守望 长江黄河水流长 / 我们凝聚起中华民族的力量」，「跨越河山 汇聚成了爱 / 当黑暗褪去 日出终来临」，以及频频出现的「逆行」、「天使」等等词汇，仍然是新闻联播拼贴艺术而已。这些歌曲里有勇敢、有力量、有希望，但是独独没有那些正在经受苦难、正在奋战、正在做出伟大牺牲的人。这么看起来，易家扬写的「灰的雪 下进忽然的冬天 / 本该发亮的脸 却黯然又疲倦」充满了文学性（虽然戴荃用一个高音去唱「疲倦」让人完全感受不到他的疲倦只能感受到鸡血或是狗血），而毛不易写的「我听见你声音哽咽 / 却祈祷在深夜 / 我看见你红着双眼 / 却守望在窗前」更是难得的人文关怀了。如果真的需要大合唱，大家完全可以重新翻唱《让世界充满爱》，或者考虑一下翻唱2003台湾群星抗非典的《手牵手》（不知道为什么这首歌这阵子并没有被广泛提及），王力宏与陶喆的合作，再加上华语乐坛如日中天之时的全明星阵容，放到今时今日依然秒杀一片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「救灾歌曲」、「抗疫歌曲」本质上是一种命题作文，它们的主题相对单一、可以取材的范围也相当有限，创作时间也不可能很长，词曲落入俗套也是难免。但是说实话，此次的大部分「抗疫歌曲」的质量在我看来都是不及格的。它们内容空洞、旋律雷同，毫无记忆点，甚至让人犯尴尬癌。历史上命题歌曲并不少，中华民族「多难兴邦」，在历次灾难中大家都创作出了大量的歌曲，但真正能经受得住历史考验的，只有一首《让世界充满爱》，或者还可以再加上一首《为了谁》。北京奥运之前各路音乐人纷纷贡献出自己的作品，但现在能被大家记住的，可能只有《我和你》。当然《我和你》作为主题歌，地位与其它歌曲不同，但我最近想了想，这首歌的意蕴和内涵都是高于同期的其它作品的。其它歌曲都是用动感激情高亢的歌颂「点燃激情 传递梦想」、「One World One Dream」，或者是「闹太套」，但《我和你》用一种非常温柔的笔触去描述了一种和谐共处、宁静祥和的氛围，立意就高了一层。再举一个极端的例子，在十年浩劫前后，大家创造出了无数的「应制诗」，但《我爱北京天安门》因其优美童真的旋律成为了一首爱国歌曲，《大海航行靠舵手》也因其明快的曲调和比兴式的歌词印到了那代人的心中，而《无产阶级文化大革命就是好》这样的歌，就像《方舱医院就是好》那里面小朋友的大浓妆和僵化的笑容一样滑稽可怖（没有说小朋友不好的意思，我甚至觉得他被成年人如此摆布是很可怜的），注定会被早早地埋没到了历史的尘埃之中。一个文艺作品当然可以有其目的、有其立场、甚至有其局限，但是至少要有可取之处，要有其流传的生命力，否则它的生命，甚至不如一个病毒的潜伏期长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一首好的歌曲，尤其是「抗疫歌曲」，至少应当是关于那些生动的「人」本身的。华晨宇在歌手舞台上演唱的《你要相信这不是最后一天》结尾处，有大家用家乡话讲述的日常，这些正常生活在这样的非常时期所给予的震撼与感动，很难让人不感动（当然我个人希望可以把最后那句杨紫的「我好想你」去掉）。在孙燕姿作词、林俊杰作曲并演唱的《Stay with You》中，始终是以一个个人的视角去讲述力量的给予；在方文山作词、周杰伦作曲、张学友演唱的《等风雨经过》中，是「该流的泪还是滑过你的脸 / 我始终在你身边」，也很生动，但接下来接了一句「说好要一起走很远 / 努力让未来鲜艳」，瞬间掉入未来的虚空之中，让人满脸问号；再到李荣浩创作的《同根》中，这种对个体的感受被泛化为「十几亿人同根 / 同一家人 / 舍不得你疼」，以及「为家人、为朋友、为国家奉献是一种英勇」，完全失去了叙事的焦点，剩下了口号。当然无论是林俊杰、周杰伦还是李荣浩，曲子还是在水准之上的，至少让人愿意听完。这已经是非常非常非常难得的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在刚才说的那个111首歌的歌单中，唯一一首能让我愿意再听一遍的是逃跑计划的 &lt;strong&gt;《伟大的友谊》&lt;/strong&gt;。这是一首写医护人员的歌曲，里面也有「天使」，也有「逆行」，但它们都是有人格的：「在如此狂风暴雨里 / 可爱又可恶的我们 / 手中紧握着玫瑰和枪 / 害怕又需要着对方」，能让人感受到那些无数次冲击我心灵的感人故事，以及这些故事背后的牺牲与感恩。进一步地，这首歌可以被泛化为歌颂灾难中普通人的守望相助，歌颂国与国之间的「风月同天」，让这首歌有了纵深的空间。这首歌旋律并不宏大或悲切，但看似欢快的旋律中含着一些惶惶，反而更能觉得这些「天使」降临的伟大之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在开篇中我提到的RADWIMPS的那首《Light the Light》，更是一首有泛化空间的歌曲。这首歌讲的依然是希望，是患难与共一路同行，但其中的情绪能量，不仅仅针对某一类人、某个地域，而是在这段时间内经历了肺炎疫情的每一个人。我相信大家在这样一段漫长的、还看不到尽头的日子里，有很多悲伤、痛苦、恐惧、绝望，可能也经历过不解、歧视、争执、怀疑。这些情绪看可能来自武汉正在发生的生离死别，来自隔离期间的害怕惶恐，来自生计受到影响的农民和工人，来自每日在电视和手机前与之共悲喜的我。现在疫情已经蔓延到世界的很多地方，有越来越多的人的生活受到了影响，也有越来越多的人期盼着希望的到来。这种希望不是靠口号喊出来的，而是靠人与人之间守望相助，为他人点燃星点光芒汇聚起来的。这首歌让我想起了很多在这次疫情中感动到我的「普通人」的故事：武汉中心医院的李文亮医生，义务接送医护人员的志愿者徐辉，为前线女同胞筹集安心裤的梁钰，误打误撞成为滞留武汉做保洁的大连小伙蒋文强，以及冲在一线报道记录时代为我们带来更多声音的记者们……是一个又一个的普通人点燃光芒照亮了灾难中的世界，而这首《Light the Light》可以送给他们中的每个人，也可以受他们照耀着的我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，感谢这些音乐人的用心。我没有知乎热帖那么严格，我相信音乐有打动人的力量，我觉得大部分的抗疫歌曲的创作者也都是在试图去表达自己的关切，希望能够为这件事情出一分力。好过视而不见，好过习以为常，好过沉默不语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，希望大家都能更好地表达出自己真诚的情感，创作出更打动人的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Together we'll move on.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
