<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2021-12-30T14:24:23+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>翻涌 2021</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/12/27/Surge-2021.html"/>
   <updated>2021-12-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;十二月刚到，男友就在问我，今年我的关键词是什么。我忙于工作，无暇思考这件事情，刚才打开豆瓣，正是一篇我八月份在东京奥运会结束之时写的未完成的日记，「翻涌于波动中」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;东京奥运会结束了。昨天下午和朋友一起录完了奥运会开幕式的评论播客，昨晚看闭幕式，在听到解说员说到「翩翩起舞」时和男友一起笑出声来，可笑完后心中奔腾出一阵难过。就这样看完闭幕式，心中压抑，想哭，说不出话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对2020东京奥运会都是有期待的。2019年，自己诸事不顺，最开心的事情之一就是去了一趟台湾旅行。当时想，奥运会时期东京肯定人挤人，那就奥运会前或会后去日本玩一圈。这是我对来年最大的期待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年，在美国的好朋友邀请我2020年的暑假去参加她的婚礼。新冠疫情刚刚开始的时候，美国封关，我还在想疫情结束时我是否还能够赶得上这场婚礼。谁曾想，一年半过去了，越来越看不到这场震荡的尽头。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;嗯，这个挺好，翻涌的一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这一年我的生活很简单，就一个字，累。一年以来，不知道写了几十万字的论文和材料、做了几千页的PPT，以前有点事情我就挂在心里坐立不安，现在虱子多了不怕疼，三天后的事情？那就两天后再想吧。于是我顺利患上了腰椎间盘突出，提早成为了疼痛中年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过和几年前相比，我倒是挺喜欢现在的状态的。在终于发了篇自己拿得出手的论文之后（接收之日距离我博士入学差不多正好八年整），感觉自己这么多年的憋屈终于泄了压，自己终于认可自己了，可以抬起头做人了。后面的事情也都还算顺利，恰巧组里有了可以留下的名额，就留下来了。也没有考虑能赚多少、几年之后怎么考核、考核不过会不会被扫地出门：好好做事儿呗，总没错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，与前几年心中的无穷「暗涌」相比，现在的我像是在急流中行进，方向选好，路径清晰，所有的知觉都在努力维持着不翻船，其它的事情都抛诸脑后了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也会偶尔想到，是不是自己敏感的触角逐渐退化，变成了一个无聊的人。今年读的书屈指可数，听的新专辑的数量还不到去年的一半，感觉每天回到家脑子都被挤干了，啥也不想想。这可能是今年我最不满意的一件事情，希望明年可以稍微自如一些吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年，世界也没有变好，反反复复，来来回回。找到疫情的平稳期，就抓紧去看演出，蹦一蹦，吵一吵，成为了今年我最大的放松。世界随机波动，还是要找到一些能够抓在自己手里的「不变量」，音乐当然是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年虽然大家都很忙，却更要腾出一些宝贵的时间去和宝贵的朋友在一起。我相信我们愿意互相守望，哪怕天空坍塌下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节没回家，下一个春节估计也没法回家。在过了第一个不在父母身边的春节之后，更加感受到了「家庭」的意味，以及和父母间那种可被视为永恒的情感。当然，和男友一起住已经一年有余，这样的「家庭生活」也逐渐成为了我的习惯。日子就这样一天天过去，平凡而幸福的每一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明年我就要三十岁了，世界的动荡，生活的激流，希望我能抓住这些不变量，在其中继续勇敢地翻涌。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>口袋</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/11/29/Pocket.html"/>
   <updated>2021-11-29T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;口袋里的钥匙锒铛作响&lt;br/&gt;
骑车飞奔在回家的路&lt;br/&gt;
遇见隔壁的帅哥和女朋友&lt;br/&gt;
只好双手插袋 开始装酷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口袋里的手总攥成拳头&lt;br/&gt;
没有意识 没有来由&lt;br/&gt;
也不知道这紧张从何而来&lt;br/&gt;
对未来感到迷茫 不太期待&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑子里总有些特别的想法&lt;br/&gt;
也想成为一个不一样的人&lt;br/&gt;
但害怕这样会失去什么&lt;br/&gt;
会是什么呢 会失去什么呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道我以后会不会幸福&lt;br/&gt;
幸福是什么 其实我也不太清楚&lt;br/&gt;
我只是感到有一点点孤独&lt;br/&gt;
这么说有点夸张 但是我忍不住&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单车躺在回家的下个路口&lt;br/&gt;
阳光有些刺眼 眼睛有点酸&lt;br/&gt;
口袋里只剩了两根烟&lt;br/&gt;
没人一起抽 不太想拿出来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天上的云在天上追逐&lt;br/&gt;
路上的我在路口踌躇&lt;br/&gt;
明天就藏在口袋里面&lt;br/&gt;
我握得很紧 我不想打开&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>尚未放弃抵抗</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/11/12/Resistance.html"/>
   <updated>2021-11-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;这一年太忙了。每天上班下班，做PPT写材料，连做科研的时间都不多，松弛的状态更是难得。老板找我聊天，说我不能彻底陷入到琐碎之中，一旦得空，还是要想想那些核心的问题，比如______（一些你们肯定不会感兴趣的科研术语）。我深以为然，每天都在处理短线任务，手上压了太多文献没有看，拖了很久的论文也迟迟没有写完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因为我这紧绷的状态，朋友开玩笑说我变得越来越「紫色」——熟悉我校的人应该都知道，「紫色」的刻板印象意味着什么（没有说贵校不好的意思）。我当然很不乐意，我一直觉得我是个文艺青年，怎么可以紫化呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过朋友说得也有理。以前我想象的美好生活中，一定是活在豆瓣网上的：听听音乐、看看电影、翻翻书，不过现在除了听音乐这件事情，别的都被我抛诸脑后，每次想要拿起本闲书看，就会想，我还有那么多应读未读的数学书要看，何德何能看这些。但是很明显，拿起数学书的阻力更大，所以到最后，我的休息时间就是躺在一堆烂尾书中，刷B站或短视频。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以前不太懂短视频的魔力，当年快手因为「炸裤裆」的事情被群嘲时，我也是其中一份子；但是现在我大概明白了，这个过程真的不需要动脑子，动动手指，快乐就来了——当然，我在其中的快乐大部分来自于「哇！这世界上还有这样的事情」，比如难听的电吹管、女德性暗示视频、气泡音翻唱……我不懂，但每次我都能在短视频平台上大受震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于对自己这种状态的极度不满，我开始尝试改变，于是决定开始写诗（或者创作一点歌词）。我从中学时代就开始写些酸诗，现在想想真是不忍卒读，但至少那种想要「创作」的状态是我喜欢的。然而，我的脑子像是被晒干的海绵，啥也挤不出来，越想越头痛。好不容易写了两首，还不如十年前的写的，越想越生气。我还本着科研人的精神去研究了一下别人的歌词怎么写，但这也不是写论文，我能分析好，但是我自己还是写不出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管如此，我还是鼓起勇气跟前面提到的那位朋友说，“我要开始搞创作了！”以证明我并没有紫化。朋友倒是说了一个让我醍醐灌顶的观点，我平时工作上理性的脑袋用得太多，生活中实在不该继续理性——倒不如去找找一些需要直觉的事情做（当然刷短视频大概不在这个范畴之内）。我不爱运动，自从骑车通勤后我连踩单车这个爱好都快没有了；疫情又来，北京的演出也彻底停摆，近两年来我最大的放松方式也没办法再继续；只好在家里喝点啤酒，凭直觉写些碎碎念，用直觉去驱动自己的手指。算是自己一点羸弱的抵抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近总会猝不及防地想到两三年前世界上发生的事情。有一天下班，在出租车上听Code-A的「鸭鸭站台」播客，随机到了一期，杜老师讲那天看到了一个B站up主，为了纪念一位去世的粉丝，做了粉丝最爱吃的炸鸡腿。在车上半晕半醒的我突然被击中了，然后止不住地开始哭。有的时候已经对当下这一切失去了知觉，一切进入到了一种新的「常态」之中，只是偶尔会觉得，口罩好闷，演出取消好不爽，不能在各个学校里乱窜很无聊。这才一年多，那段日子都快忘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都有自己想抵抗的事情，抵抗老去、抵抗庸俗、抵抗平凡、抵抗作恶、抵抗自己或这个世界成为自己不喜欢的样子。可每一件事情都是那么的难。陷入到日常的琐碎之中，总是忘记了自己想要坚持的事情，忘记了自己想要到达的地方。科研，创作，感知，以及面对这个世界的态度，淹没在巨大但没什么价值的信息中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年听崔健的新专辑《飞狗》，感动于他那种几十年如一日的持续抵抗。崔健今年60岁，60岁的歌手要么归隐山林，要么在努力赚养老钱，大家都跟自己「和解」了，崔健除外。在这张专辑里，崔健保持了一以贯之的优良制作和音乐风格，但在崔健身上，这种「不变性」似乎比变化更可贵。三十多年来，崔健一直在试图探讨着相似的问题，我、你、自由、爱情、红色的血液、蓝色的灵魂，这张专辑也不例外。崔健在这张专辑里时而张狂到要「击穿宇宙的肚脐眼」，时而压抑到说出「天空压下来 考验我的耐力」，看似矛盾，但这种拧巴的感觉正是我们时常在生活中遇到的。理想总是飞很高，但肉体却只能站在地上承受着各方面的挤压和胁迫，中间那根线一旦绷紧，就像紧箍咒一样撕扯着自己的思想。这种撕裂感我很久没有在音乐作品中如此生动地感受到了。这对我而言是一种某大的激励：崔健到了六十岁还没有妥协（aka 和解），我为什么要那么着急地去低头呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近经常会被命题为「坚持」的音乐感动。比如侧田的《命硬》里，黄伟文霸气地写出「二百年后再一起」、「看战事多悠长 亦决心打到尾」，是一种对于爱情明知不可为而为之的坚持；而林夕以「情绪问题」为出发点为林二汶写出的《最后的信仰》中，「来日想打妖怪 先要做人去 / 首先祝你心理愉快」、「只需要 死不去 流泪都必须喝水」，则是一种对生活本身的坚持。林二汶和卢凯彤组成过组合「At17」，这首歌发表于卢凯彤去世一周年不久，不久后卢凯彤的遗作专辑《Come What May》，专辑里光明而坚定地高唱「我不会失败」的卢凯彤，与林二汶歌曲里的晦暗忧郁形成了巨大的冲撞；存者且偷生，死者长已矣，二者都需要非凡的勇气才能做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在身边还是能看到那些坚持做自己认为正确的事情的人。Code-A李老师讲自己办演出不愿送公关票，在没有观众的情况下依然坚持完成了质量精良的在线直播演出，这是一种十分难得的可爱的执拗与坚持。一位朋友也在坚持拒绝学术灌水，努力地去做一些虽然吃亏、但自己「看得上」的研究。还有更多的朋友，在坚持自己的志业、在自己力所能及的范围内发出声音、拒绝共谋。有幸看到这些，自己心中也会有所安抚，也想要再坚持多几分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前在节目里聊过几次《悲剧的诞生》，里面的酒神精神，简单说就是一种「坚强的悲观主义」。今天再看，发现这本书倒与朋友提起的理性、感性论不谋而合：太阳神所代表的理性、秩序、光明，与酒神所代言的感性、直觉和悲剧感，正是支配着我生活的两条线索。在二者间左右游移固然会时常产生自我否定和怀疑，但我很清楚，停留在其中任何一端都不是我想要的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想了想还是要拿崔健做结尾。崔健在《摇滚交响音乐会》里，和鼓手贝贝一起合作了《蓝色的骨头》。崔健以《蓝色骨头》为名执导了他的第一部电影，可见他有多喜欢这个意象。崔健在这场近乎注定徒劳无功的对生活的抵抗之中坚持了三十多年，我想这首歌就是他为自己唱出的基音：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;红色 黄色和蓝色
分别代表人的心 身体和智慧
如今这三个颜色统统被泥土盖了起来
就象眼前这个社会的大酱缸
多年的政治运动使人们厌倦了红色
周围黄色的肉体已经把灵魂埋没
只有扭曲一下我自己 抬头看看上面
原来是少有的一片蓝蓝的天空
红色已经把鲜血污染了
真不知血和心到底哪个是热的
阳光和灯光同时照着我的身体
要么我选择孤独 要么我选择堕落
蓝色的天空给了我无限的理性
看起来却象是忍受
只有无限的感觉才能给我无穷的力量
爸爸 我就是一个春天的花朵
正好长在一个春天里
因为我的骨头是蓝色&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Code-A：交流不会失败</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/10/25/Code-A.html"/>
   <updated>2021-10-25T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;每年我都会有几个觉得水平够不上年度前五乃至前十、但自己爱得不行的作品，比如卧轨的火车的《余波》、他方世界的《单恋、自闭或附和》，以及最近刚刚发行的Code-A的《ETHEREAL》。这些作品往往晦涩、内敛，但是听了两三遍之后，其中潜藏的情绪却往往在我心中像烟雾一样弥漫到每一个角落，挥之不散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上个周末我去看了他方世界在疆进酒的演出。疆进酒算是北京场子比较大的livehouse，人却稀稀拉拉没有太多。今年看了不少演出，疫情之后似乎大家都有无穷地想要进去人群的欲望，无论什么演出都是人挤人，甚至有一场乐队第一首歌刚刚开始，观众就已经迫不及待开启pogo。我不太懂，但是我大受震撼。那是我很期待的一支乐队，不乏兼具流行度和艺术性的作品，但是那一场演出仿佛集体蹦复古野迪，看了不到一个小时我就落荒而逃。所以在上周日之前，我以为乐队的春天真的来了。可显然不是：综艺乐队的春天来了，复古嗨曲的春天来了，浪漫化的春天来了，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周一Code-A的新专辑正式发布，晚上他们的主唱李晓龙在B站上开直播，聊新专辑和接下来在成都、重庆准备举办的双专场。可能是喝了点酒，主唱大人讲起了专场的票不好卖、演出没有人看之类的乐队心酸史定番。可能是我也喝了点酒，越听越入神，于是决定捡起我好几年没有更新的乐评栏目「音乐随机场」，为他们写篇乐评。可清醒下来，发现自己想说的远不止这些，于是就写成了这篇奇怪的「自我表达」。嗯，这是个关键词，后面还会考的。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;ETHEREAL&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;还是先从Code-A的音乐开始说起。Code-A是一支成都乐队，2018年成立，至今已经出了三张全长专辑。Code-A的主唱是一位大学老师——我可能是因为这个和我们有些相似的身份开始听他们的歌的，但是因为这个名字，我很长一段时间以为他是一位计算机老师。当然，这也不太重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Code-A的风格以摇滚打底，并加入了很多合成器元素，按照主唱在直播时候的说法，他们喜欢Club音乐，也在这方面做了很多尝试。这种电子节拍似乎符合他们在专辑文案中写到的「秩序的美感」；甚至在我看的他们的演出中，还专门设置了纯音乐演奏蹦迪环节，爽歪歪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可同样是蹦迪，Code-A和我前面提到的那支我看到落荒而逃的乐队是完全不同的。就像Code-A在这张专辑的文案中提到的，「一起推开门走进迷雾中，在探索里找到合适自己的秩序的美感。」Code-A的音乐是有秩序的，但秩序的背后是一点点的错落、一点点的焦虑和一点点的迷茫。当我认真听这张专辑中的《Cry Baby》和《Money B》两首歌，我听到的是秩序下的焦虑感，就像等待时刻盯着看的进度条，或是都市中不停到发的地铁站台。我甚至觉得他们是很EMO的，这种难以言说的情绪一直藏在秩序的夹缝中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专辑最后是一首叫做《秋叶》的歌。《秋叶》在他们的上一张专辑《口袋A》中也有收录（据说还有一个版本？但是我没找到），编曲差别很大，新的版本声音的混响更大、更靠后了，原来唱的「原来会感到 还是会感到 一些忧伤」也没有了，只有循环着的那句「Autumn leaves are falling down」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忧伤不见了吗？我觉得这是不懒得再提起了吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;意涩&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了做节目，每年要听很多新专辑，很多时候就只顾着听歌了，连歌词都不会每首歌每首歌地看，更不用说专辑封面、文案和相关的采访。于是在我听这张专辑的两张先行EP的时候，多少有点摸不到头脑。等到全长专辑出来，打开专辑的钥匙出现了：「口袋团希望可以通过这连贯的11首歌，把在疫情期间的思考传递给大家。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，原来是这样。就这么一行字，似乎我就突然明白了歌曲里的冷峻和疏离来自何处，明白了《看不见的》中「明明是看不见的前方」是什么地方，明白了山茶花中等待的春天是哪一个春天。这张专辑一下子把我拉回了去年上半年，在那段漫长、魔幻、无所事事、心事重重的日子里，和身边人关系的重构、对世界的质疑与和解、对自身的反省与挣扎。那段日子像是关了一段漫长的紧闭，无法挣脱、无从言说。而现在，一切「新常态」，那段日子像是一场渐渐远去的噩梦，只是有的时候看电视剧，看到他们在交通工具上不戴口罩，会感到困惑：为什么他们不戴口罩呢？反应过来后，这段噩梦才会再次被想起，原来我依然活在这段梦中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是这就解释了第一张先行EP中的这段话：「一直以来，他们都用“白色巨塔下的万花筒”来描述自身的世界观——无法企及的空中楼阁，与乱世浮生下的渺渺微尘，恰如卡夫卡笔下的城堡与村落；人类如微粒般，在碰撞中弥散消解，又在交流间聚合演变；有的失去目的，有的确信自我……城堡与巨塔，是确凿的存在，还是弥天的谎言？如果碰撞可以等同为语言，那么其内在的动因，又如何解释？」疫情中放大的正是这样的感觉，无常的人生、无法逃避的痛苦，以及系统波动在每一个微观具体的人身上带来的巨大的伤痕。滚滚长江东逝水，没人看到里面一个水分子的痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ETHEREAL，优雅的，超凡的，飘渺的；ETHER，天空，醚，以太。以太是一个困扰了物理学家多年的问题，它被认为是光传播的介质，弥漫于世界中；当然最后大家普遍认为它并不存在。这就像是人和人之间的关系，我们都觉得可以交流、可以沟通、可以理解，但往往到最后只是辞不达意，只是孤独，只是虚无。于是这张专辑还有一个中文的译名，「意涩」。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;交流不会失败？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Code-A的粉丝群叫做「口袋A交流不会失败」，或是取自他们上一张专辑的第一首歌《交流失败》。可交流到底会不会失败呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主唱大人在直播里说，在之前的专辑中，他们写了长长的文案，甚至每一首歌都写了创作的思路，可又怎么样？没有人看，索性在这张专辑中不再言说。看起来交流失败了。可当有人问到这张专辑如何排序时，主唱大人终于侃侃而谈，说起每一首歌的创作背景，从第一首讲到最后一首。其实还是有很多想说的，只是也没那么想说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很多时候都有这样的感觉。我经常会在互联网上、或者聊天中留下各种自认为非常有趣的梗，我想如果大家能懂，应该会会心一笑，但是这种事情很少发生。就像我们的电台名字叫「不一定」，英文名叫「Random Fields」，当年想到这个名字时还颇为自得，但是似乎也没人真正欣赏过。我也认真写过一阵子博客，可往往是欲说还休，说到一半，自己就觉得够了。当然，这也是很晦涩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得和Code-A一样都渴望交流，但同时又在主动为交流制造障碍。那种「懂」的感觉太宝贵了，实在不能用低姿态乞讨得来。于是只好这样，自说自话，辞不达意，欲说还休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这和Code-A在第一张先行EP的文案里面写到的形成了某种对应：「他们用音波笔刷所描绘的，依然是关于交流和无常的母题——辞不达意的对话，被抛弃、被否定的存在，轻慢、误解和认知的局限，与之对抗的精神力，瞬息感官切片的无限放大——在歌词的语句、音符的排布里，都和创作者之间，形成了一种朦胧的通感。」&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conversation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很多时候创作者都在讨好大众和表达自己的两极中游移，对于那种内向型的创作者而言尤其如此。即便是我在写论文的时候，也时常感觉自己喜欢的工作和能被大家普遍认可的工作往往是不一样的。于是为了发好杂志，不得不做一些折衷。我最近会把我自己的工作分成两种，一种是大家喜欢的论文，一种是我喜欢的论文。两个都要做，一个讨好大众，一个讨好自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在看完他方世界的演出时想，这种内向表达的音乐往往晦涩、往往需要耐心，因而是否注定小众？毕竟这是一个只听副歌的年代，听完一首完整的歌对大家而言已经比较困难，更何况是听完一张专辑、思考背后的作者意图。可能表达自我注定是孤独的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我觉得，不能因为这些停止在创作中表达自己，即便少有人听得懂。创作是一种绝佳的表达自己的方式，它为「表达」带来了美感，也为「交流」提供了一种可能性。如果不是创作，可能我无法逼着自己去琢磨每一个我喜欢的音乐人背后的故事，更无法在本台认识这么多投契的听众。当然，我本身也享受这个过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里，最后发现我写东西都是在写自己（也可能是喝得有点多脑子不清楚了）。不过厌烦了每日写些绝对理性的东西，写点自己也挺好。不要放弃EMO、不要放弃Conversation，知音难觅，但世界这么大，绝对数量应该也很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，如果有在成都、重庆的朋友，推荐去看Code-A的专场！11月5日成都，11月6日重庆，入股不亏！以及他们的周边很棒，我买了两件T恤，整个夏天的清新都靠它们了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果Code-A在北京巡演，到时候我也会自费抽奖请大家去看的！&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>短兵相接</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/05/24/Close_To_Life.html"/>
   <updated>2021-05-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;去年五月份从家里回到北京后，因为疫情的缘故北京景点人丁稀少，和朋友约着爬了好几次香山。香山的夜色很好，能看到山下刚刚开始恢复的城市灯火，以及闪烁缥缈的萤火虫，我在其间健走，笑朋友爬得太慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下半年开始生活秩序慢慢恢复，疫情期间延宕的事情也要一一解决。期间开始谈恋爱，男友小我几岁，因为运动伤害和不运动带来的伤害已经是一个资深的腰间盘突出者，骑车不便、爬山无能，我还笑他年纪轻轻已经什么也做不了了。没想到今年年初自己也开始手脚发麻，有了身边的专家和校医院的头颈腰三重CT，我也终于不幸英年早突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不死心，北京春光大好，拉着他一起去爬百望山。百望山只是个小小的山而已，我下来后腰突的症状依然加重了不少。再想起去年爬香山时的状态，终于承认自己已经不再年轻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似乎很多事情都在一瞬间发生了转变。身边的人开始陆陆续续考虑买房的事情，聊了一下觉得北京对大家的压榨实在是太大，哪怕手上有大几百万，也很难在这城市里找到一处满意的住处——尤其是当你把北京和其他城市对比的时候。我虽然没有买房的计划，但依然感受到这座城市对我的恶意：搬家后有时犯懒，不想骑车上班，但地铁两端漫长的步行，以及早高峰时可以堵到十点半的北四环，让这几公里的路程格外遥远。骑车时看到一些帅气的摩托车，心想摩托简直是北京最好的通勤工具——但是当我了解了北京的摩托牌照政策，就觉得，嗯，还是算了吧，单车最棒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天和朋友说起此事，他说以前我都是在隔岸观火，现在终于开始和生活短兵相接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是开始反思自己为什么落在了北京这个陷阱之中。甚至，生活本身就是一个巨大的陷阱，我曾以为我可以超然于其上，但没想到还是不知不觉卷入其中。以前总觉得毕业后自己能做很多其它的事情，但现在要么在工作、要么通过一些事情拖延或调整自己进入工作的心情，晚上回到家，就只想睡觉、看不用动脑子的视频，路上则开始听那些聒噪但热闹的、错过了半个小时也不影响的播客。买了苹果表，焦虑从口袋里转移到了手腕上，更直接、更猛烈、更无法拒绝。我很好奇那些精力充沛的人是怎么做到可以把那么多事情都做好的，而我想在只想睡觉。不想说话，一句话也不想说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨晚做饭时和男友聊了一下如果离开北京，想去哪座城市。想来想去还是台北最好，尺度宜人、生活从容；但晚上再想这件事，简直就是一个适用范围宽泛的隐喻：越难得到的东西越美好，而去不了的地方永远是最好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是想起哪吒乐队的《圈》：「你觉得恨却离不开」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近最让我觉得轻松的是这么一件事。上周五骑车回家，刚出校门手机就没电了。一切归于彻底的宁静，我像隐身的刺客在这座城市里肆无忌惮地穿梭。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>逆流 2020</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/12/31/2020-Countercurrent.html"/>
   <updated>2020-12-31T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;这可能是我写得最匆忙的一个年终总结。年底附近实在是太忙了，忙到没有时间坐下来好好写一写心中复杂的心绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在今年以来，我长期处在一种「迷茫」的状态。在混沌的生活中飘荡，不知道自己想去哪儿，不知道自己能去哪儿。在去年十二月入职博士后之后，还没来得及去适应新角色，新冠疫情就来了。在家里困到五月份，一百多天，在家怀疑世界怀疑人生。回到北京，工作量渐次加码，到现在无比疲劳。不过尽管如此，这可能是我这几年过得最快乐、最坚定的一个新年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回想，家庭在这段时间给了我非常好的保护和支持。十多年没有和父母如此朝夕相处，却也没闹出什么矛盾。更重要的，在面对一些与多年朋友也可能会产生重大分歧的议题时，我和他们的观点无比一致。这带给我的勇气是什么也代替不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在面对动荡时，往往需要通过他人来确认自己的位置。除了那些令人感动也令人叹息的时代英雄之外，身边的朋友们带给了我非常大的力量。尽管这一年的动荡与忙碌让大家难以市场碰面，但大家在自己的位置上坚持做着自己认为对的事情，真实、勇敢、坚持。我也在试图努力变成这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七月份认识了男友。那个时候我说他是一个「简单、认真、快乐」的人，我现在依然这么觉得。在伴侣面前感到放松、感到快乐，实在是太棒了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年慢慢地重新爱上了科研。深入地琢磨一个东西，是一件非常令我自得的事。当然也很累啦——比如现在，我昏昏沉沉地，还在一边剪节目一边写这篇年终总结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与前几年的飘荡不同，在面对时代洪流的时候，我似乎更加明确了自己的方向。也正因此，这一年很累——但是我完全不想放弃。正是有了方向，才会「逆流」。希望新的一年，我能够更简单、更快乐、更坚定、更有力量，以及如果能让这个世界好一点点就更好了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我不知道你喜不喜欢北京的冬天</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/12/09/Beijing-Winter.html"/>
   <updated>2020-12-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;灰色的天空&lt;br/&gt;
灰色的脸&lt;br/&gt;
白色的口罩&lt;br/&gt;
隔不住黑色的命运&lt;br/&gt;
随着车流涌来&lt;br/&gt;
却在地图上&lt;br/&gt;
阻塞出一滩红色&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄色和蓝色的电动车&lt;br/&gt;
绿色的防尘网&lt;br/&gt;
网住紫色的梦&lt;br/&gt;
在失去颜色的眼&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>飞机飞过泰安</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/10/23/Fly-Over-Taian.html"/>
   <updated>2020-10-23T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;银鳞喑哑的村庄&lt;br/&gt;
是谁的家&lt;br/&gt;
沉没在乌黑的土地&lt;br/&gt;
海底有谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星光灿烂的城市&lt;br/&gt;
是谁的梦&lt;br/&gt;
漂浮在沉默的平原&lt;br/&gt;
海面是谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平原的光亮里&lt;br/&gt;
谁在数米&lt;br/&gt;
谁在数羊&lt;br/&gt;
谁在数星星&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁在指着那个闪光&lt;br/&gt;
说：飞机！&lt;br/&gt;
谁把飞机和星星搞混&lt;br/&gt;
就像我把天空和人间看错&lt;br/&gt;
一样&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>才华有限</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/08/17/Limited_Talent.html"/>
   <updated>2020-08-17T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;六月份开始弄一个基金申请，熬了好几个大夜，写出来的东西自己还是挺满意的，对着自己画的实验方案技术路线颇欣赏了几天；本周通知上会，又熬了两个夜改PPT，也是觉得做得不能更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天上会，据信未过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然这里面未必都是我的问题。这种大项目评审有点像金曲奖，能上会的都不差，也没有一个金标准说谁一定比谁好。不过结果出来之后还是觉得自己才华有限，毕竟老爷可以靠自己海量的高质量作品免于被消失，毕竟金曲奖如果不颁给王菲一座歌后是金曲奖的损失而不是王菲的损失。如果才华过硬，还是可以抵挡住其它复杂纠缠乃至随机的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的中学是在县城读的，没有参照系，每天稀里糊涂地就上了大学。也曾心高气傲，也曾妄自菲薄，不过心里还是不太愿意认输的。少时看到陶哲轩这样的大神，第一次打心眼里认了输。就是不如人家嘛，一辈子也追不上的。后来听到张益唐的故事，看到的都是科研工作者的辛酸和苦（那阵子正开始读博士，觉得自己也挺苦，熬不出头），以及「努力大概也还是会成功」的心灵鸡汤；现在再想张益唐，看到的则是那种以思考与创造之纯粹快乐对抗其它因素的角力——也许他一辈子也破不出孪生素数猜想，或者将证明写在了书本的一角百年之后才被发现，那他这一生快乐吗？林若宁的词写得再好也难写过他师傅，他会怀疑自己才华有限吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一个没什么peer pressure的人，身边混得比我好的同学朋友不要太多，但我总觉得自己有自己的路，也没必要太比较。但偶尔也还是会自己在做的事情产生怀疑，尤其是在面对未来的未知走向，或是所处环境的纷扰。这种怀疑会迅速引申到对自己能力的怀疑——或者说遗憾，因为我很确认自己确实还差得远。也没什么特别的寄望，希望未来的自己能比现在再强一点吧，当然也许这辈子也不会有质的突破了也说不定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有期望就没有失望，无法用闪耀的才华对抗世界的规则，就只能期待用更多的纯粹快乐来对抗了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>人生不相见，动如参与商。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/30/Oh_My_Old_Friend.html"/>
   <updated>2020-04-30T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前天晚上有个初中同学给我发QQ。我们很久没联系了——这个年代还用QQ联系，就应该知道我们有多久没联系了。前阵子他给我QQ留言，说不怎么用QQ了，让我加他微信。没有称呼，我还以为是他被盗号了；而且我2017年沿着QQ加过他的微信：前一天晚上我梦到了他。加了微信尬聊一阵，当他为我结婚了没的时候，我尴尬地说没有。他知道我是gay的，我中学时代就跟他说过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的叙述可能有点复杂，不过总之我们很久没联系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天我的日记里写&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;今晚广场舞结束回家的路上，看见一个穿着无袖篮球背心的少年骑着公路车飞驰而过。那种白举纲一样的少年感掠过身边，让人想起十几年前我在这条路上骑车与同学飞驰的日子。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当年和我一起在这条路上骑车飞驰的人就是他。当时这条路还很窄，是县城最大的集市；每到赶集的那天，马路两边都是卖菜的，只留下窄窄的一条路供大家通行。我们是初中同学，两家住在挨着的两栋楼。每当放学时，他就把手搭在我的胳膊上，互相借力骑车。每人蹬十圈，他是山地车，占尽便宜。遇到集市，则拉着我在人流中穿梭，吓死我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初一的时候他得了乙型脑炎，在家养病，我作为小学霸、小邻居，去给他补课。我们的友谊似乎就是从那个时候建立起来的。我俩的名字里都有个「磊」，我三个石头，他四个石头。他是那种很讲义气的男生，用我家这边的话，叫「仁义」。遇到被欺负帮我出头，我们也会经历。班里男生出去玩的时候，他都会喊上我——虽然我不会打台球，也不会打篮球。不过那个时候，这已经是我为数不多的社交了。他是个篮球少年，哦对了，长得也很像白举纲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我没喜欢过他；那个时候我深深暗恋着我的同桌。我们就是很好的朋友。朋友关系当然比较稳定，我和我的同桌上了大学就几乎没联系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中考后班里几个同学一起去他市里的家玩，算是我第一次外宿。那一天晚上世界杯总决赛，齐达内顶了个人，红牌罚下。我们聚在一个屋里打地铺，男生女生掏出自己的MP3，一起播放《七里香》。奇妙的仪式感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中时他就去了市里上学，不过他每次回县城时，还会找初中的朋友打篮球，也都会叫上我。我记得我QQ空间里为数不多的照片里就有一张他高中时回来打篮球的照片，光膀子的照片，身材超好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大一那年暑假之前，他去北京学英语，在国贸住，临近十一点才跟我讲。我去坐地铁找他，结果4号线坐到海淀黄庄时发现10号线末班车刚刚开走（我应该坐13号线的！干！），我又实在想见他，就回学校骑单车去找他。那是我大学的第一辆自行车，不变速的那种。不过当时体力好，倒也不觉得累。那是可能我第一次夜晚骑长安街，被洒水车喷了一身的水。洒水车的水里面是有消毒液的，很味儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一天我们聊了一晚上天。我不太记得聊了啥了，反正挺开心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来他去了新西兰留学，似乎是打算移民。渐渐没了联系，不过我一直记得新西兰有这么个朋友，还查过几次机票去找他玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上次做梦梦见他之后跟他聊天，才知道他2015年就回国了，在佛山工作。结了婚，但是也没喊我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天晚上收到他的消息，因为在工作，就没回复他——也是不知道该怎么回复好，怕尴尬。昨天早上醒来，问他为啥不记得我加过他的微信了，又说我十年没换电话号码，怎么会找不到我，他说，嗨，老了，脑子不够用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过聊得倒是很顺畅。他现在在药企，我们从肺炎疫情聊到我们各自在做的事情，然后又聊到他这几年的生活。他长期在外面出差，给我发消息的那天晚上与人应酬喝酒，同席有几个博士，或许他是这样想起了我。他儿子已经一岁半了——照例给我发了晒娃视频，长得跟他很像。我们又聊起了各自的体重，他说他完全想不到我最近已经快八十公斤了。也是，毕竟我们十年前最后一次见面，我才五十五公斤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说他也在控制体重，我觉得很奇怪，因为他对篮球的爱我是知道的。他说他在国外时和老外打球打太凶，膝盖做了手术，已经告别篮球了。我能想到他手痒的样子，这么多年了一定不会变的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他又问了我结没结婚。我其实很奇怪他为什么一直问我这个问题。上次他问我这个我就有点生气，当年的好哥们，还不知道我啥情况吗？不过这次我还是认真回答了，没结。到岁数了哈。我这不是情况特殊嘛。家里没催吗？家里啥都知道了，不催了。捂脸表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过聊了几句，他说了一句，「这么长时间没见了 好想你」。又补了一句，「说的有点女人了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我明白这样的感觉。我也经常能想到他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与我上大学之后交的朋友不同，我们似乎从来没有分享过彼此人生的裂缝，但昨天聊完，我仍然觉得，我们的感情还在那里。我相信他仍然是那个仁义的、愿意为朋友两肋插刀、有一点大男子主义的他，我觉得在他的记忆里，我也还是那个认真、敏感、愿意对朋友掏心掏肺的小学霸。偶尔会想起人生徐徐展开、逐渐失控之前的日子，我想他就是那段日子的一个符号吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年一定要和他见一面。一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我已经提醒他把我的微信备注名改了。要是再找不到我我就杀了他。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
