<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2017-07-12T21:00:18+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>狮子山下百岁 北望神州廿年</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/06/27/HongKong.html"/>
   <updated>2017-06-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h3&gt;1984-1997&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1984年的春节联欢晚会，来自香港的歌手张明敏演唱了一曲《我的中国心》。那个时候中国和英国已经开始就香港问题举行谈判，这首歌可谓应时应景。同一年的十二月份，中英签署《联合声明》，香港回归的步伐正式开启。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张明敏不唱粤语歌，红遍内地的他在香港乐坛依旧默默无闻。与张明敏的「中国心」不同，当时的香港社会充满了对「九七」的焦虑：回归后的生活是好是坏谁也猜不到，「恐怕这个璀璨都市 光辉到此」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;灯光里飞驰 失意的孩子 &lt;br/&gt;
请看一眼这个光辉都市 &lt;br/&gt;
再奔驰 心里猜疑 &lt;br/&gt;
恐怕这个璀璨都市 光辉到此&lt;br/&gt;
达明一派 - 今夜星光灿烂 @ 我等着你回来 (1987)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;达明一派的这首歌尚用强劲的电子节拍唱当下的「星光灿烂」，太极乐队的《迷途》则用节拍细碎令人焦虑的钢琴明确地指出了香港未来的「迷」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;沉睡百年的海港里&lt;br/&gt;
尽变失落与悲伤&lt;br/&gt;
无尽少年已失美梦&lt;br/&gt;
像我一样梦已空&lt;br/&gt;
身边的一切&lt;br/&gt;
已腐化不懂得真谛&lt;br/&gt;
明日我怕似去无从&lt;br/&gt;
不想再跌&lt;br/&gt;
太极 - 迷途 @ 迷 (1986)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;八十年代末，这种焦虑更因为一系列的政治事件和中英之间关于回归细节的种种矛盾而放大，Beyond乐队的《大地》、《长城》、《岁月无声》以及达明一派的《十个救火的少年》、《天问》可以视为这段时间香港对内地复杂的情绪的一个代表：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;眼前不是我熟悉的双眼&lt;br/&gt;
陌生的感觉一点点&lt;br/&gt;
但是他的故事我怀念&lt;br/&gt;
回头有一群朴素的少年&lt;br/&gt;
轻轻松松地走远&lt;br/&gt;
不知道哪一天再相见&lt;br/&gt;
Beyond - 大地 @ 大地 (1990)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙不怕风吹 &lt;br/&gt;
在某天定会凝聚 &lt;br/&gt;
若我可再留下来&lt;br/&gt;
Beyond - 岁月无声 @ 真的见证 (1989)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在香港民间，「九七」从焦虑变成了恐惧，产生了大规模的移民潮，澳洲和北美是香港人最偏爱的移民目的地：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;闹市这天 灯影串串 &lt;br/&gt;
报章说今天的姿采比美当天 &lt;br/&gt;
用了数天 反复百遍 &lt;br/&gt;
我将心声附加祝福信笺写满 &lt;br/&gt;
伟业独自在美洲 很多新打算 &lt;br/&gt;
玛莉现活在澳洲 天天温暖&lt;br/&gt;
达明一派 - 今天应该很高兴 @ 后窗 (1994)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在这一阶段，最有代表性的作品当属1991年罗大佑领衔制作的《皇后大道东》。「皇后大道东」这一题目本身即包括了很多层含义：「皇后」指的是英国女王，「东」则有东西之争，皇后大道东本身也是当时新华社香港分社的所在地。在专辑的同名歌曲中，里面有代表了英国的「青春不变名字叫做皇后」，也有「要靠伟大同志搞搞新意思」，每句话都饱含深意。然而，整首歌最令人无奈的是中间的「空即是色 色即是空」，香港的命运实际上是由中国政府和英国政府决定的，香港的命运不掌握在香港人手里，只好念念佛接受这种「宿命」。收录在同一张专辑中的《青春舞曲2000》则借用了民歌来唱香港的「青春小鸟一去不回来」。在这首歌中，林夕写「关帝遥望天父」，一中一西两种崇拜在香港如此调和，却不知道几年之后是否一方会压倒另一方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗大佑的名作《东方之珠》也收录在这张专辑中。《东方之珠》创作于1986年，由郑国江作粤语词：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;无言地干，新绩创不断&lt;br/&gt;
无尽的勇气，无穷的斗志，永存不变&lt;br/&gt;
繁荣共创，刻苦永不倦&lt;br/&gt;
龙裔的贡献，能传得更远，光辉一片&lt;br/&gt;
关正杰 - 东方之珠 (1986)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;收录到这张专辑时，罗大佑重新填词，与五年前的粤语版强调「共创新辉煌」不同，国语版问道「你的风采是否浪漫依然」，强调的是「尊严」与「不变」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;让海风吹拂了五千年&lt;br/&gt;
每一滴泪珠仿佛都说出你的尊严&lt;br/&gt;
让海潮伴我来保佑你&lt;br/&gt;
请别忘记我永远不变黄色的脸&lt;br/&gt;
罗大佑 - 东方之珠 @ 皇后大道东 (1991)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然当时的香港依然充满了冲劲，打不垮的香港精神的精髓即在于此。1990年推出的群星合唱合辑《香港心连心》旨在唤起香港人的归属感和责任感，看歌名《凝聚每分光》《踏上成长路》《把根留住》《这是我家》即可看出其中的一片赤子心：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;香港人 敢于更新 肯苦干&lt;br/&gt;
更繁荣 这地方&lt;br/&gt;
更繁荣新的香港&lt;br/&gt;
一起创造明日盛况&lt;br/&gt;
许冠杰 谭咏麟 梅艳芳 叶倩文 林子祥 徐小凤 罗文 - 凝聚每分光 @ 香港心连心 (1990)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个阶段的香港不免妖魔化内地，罗大佑和软硬天师1992年合作的《亲亲表哥》即是代表。「无端白事改名叫做罗大佐 我话佢想将工厂系上面开间分所」，极尽讽刺与调侃之能事，二十年河东，二十年河西，二十多年后的我们已经很难体会到那个时候内地的政治风向了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3&gt;1997-2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1995年美国《财富杂志》在封面写了四个大字「Hong Kong Is Dead」，然而香港当然并没有死。1996年开始，回归进入倒计时，港人也调整了对回归的预期，移民潮时离开香港的人们纷纷回港，出现了一波「香港回流潮」。香港回归那年的香港异常平静，什么都没有发生，对「回归」本身的恐惧也就自然烟消云散了。回归现状下的中港关系变成了新课题，比如黄伟文为王菲写的《你》就有人说是在隐晦地表达中港关系的处境：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;教我  你的真理&lt;br/&gt;
除了那些怀疑&lt;br/&gt;
一偏离  你的轨迹&lt;br/&gt;
这个世界就窒息&lt;br/&gt;
你是天  你是地&lt;br/&gt;
我不是  我自己&lt;br/&gt;
人和事  情与理&lt;br/&gt;
都得靠你维系&lt;br/&gt;
王菲 - 你 @ 唱游 (1998)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这与黄伟文97前写的歌可以对照：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;剩下光景不多 别寄望太多&lt;br/&gt;
日后我会如何 我也没有奈何&lt;br/&gt;
却怕在今晚之后 不知有谁来迫我&lt;br/&gt;
转唱另一些歌&lt;br/&gt;
陈奕迅 - 时代曲 @ 陈奕迅 (1996)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;1997过去了，2047慢慢地成为下一个时间节点。中央承诺「五十年不变」，五十年之后会怎么样，决定权似乎依然不在香港人自己手上。在各种文艺作品中，「2047」频繁出现，王家卫的著名电影《2046》自不必说，在林夕为王菲写的《不眠飞行》中，也用了跟黄伟文一样的欲说还休：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;合上眼睛数啊数 数啊数 &lt;br/&gt;
并无一只绵羊跳得比你高 比你好 &lt;br/&gt;
梦到狮子将你带走怎算好 &lt;br/&gt;
你这么好 数到2047 还未够数&lt;br/&gt;
王菲 - 不眠飞行 @ 王菲2001 (2001)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2004年达明一派重组，推出的《达明一派对》将他们之前歌曲中的各路人马凑集，算是为之前达明一派的香港故事收了尾：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;从前在圣诗班的伟业吗 &lt;br/&gt;
国庆派对再次遇见他 &lt;br/&gt;
移民外国的他屋也卖了 &lt;br/&gt;
这个圣诞该高兴一下&lt;br/&gt;
达明一派 - 达明一派对 @ The Party (2005)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去的故事收了尾，新的故事马上就来了。中港的蜜月期过去后，新的问题渐渐产生，从1967年的「六七暴动」算起，近五十年后香港人终于又开始尝试选择控制自己的命运。2002年黄贯中的《太平山上》可称先声，而他演唱的《抗战二十年》也随着抗议活动被赋予了新的意义，重新传唱。成长起来的香港年轻人也开始发声，当然以目前正常的管道你很难听到这些作品。入围了今年金曲奖的数学摇滚乐团鸡蛋蒸肉饼有一首《榴莲乜乜乜》，歌词简单粗暴，观点我亦不认同，但这其中的社会动向依然值得我们了解。再比如下面这首集合了诸多香港音乐人的作品，十分悦耳，尤其其中叶德娴的演绎太打动人心：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;任暴雨下 志向未倒下&lt;br/&gt;
雨伞是一朵朵的花 不枯也不散&lt;br/&gt;
群星 - 撑起雨伞 (2014)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;正如林一峰在《双子》中表达的感情一样，中港关系宛如父子，而父子关系自古难解，但这个阶段不可避免。在这张林一峰发行于2009年的专辑中，《维多利亚》可认为是他唱给香港的情歌，而《双子》则是他为香港这位恋人（以及他的兄弟台湾）书写的私家史：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;被领养的兄弟八面玲珑&lt;br/&gt;
从小就接触南北西东&lt;br/&gt;
虽然中文英文&lt;br/&gt;
也不太纯净&lt;br/&gt;
说到赚钱却最成功&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子遗传了刚烈勇敢&lt;br/&gt;
却冲击着&lt;br/&gt;
爸爸尊严的重担&lt;br/&gt;
一样的血有&lt;br/&gt;
不一样的营养&lt;br/&gt;
一样的爱&lt;br/&gt;
有不一样的方向&lt;br/&gt;
谁人等在灯火阑珊&lt;br/&gt;
Have a safe trip home&lt;br/&gt;
We are all alone&lt;br/&gt;
林一峰 - 双子 @ 思路 (2009)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3&gt;2017-&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1997香港回归后，香港乐坛产生了无数群星合唱的歌曲，但现在依然能被广泛传唱的，其实是创作于七十年代末、2002年翻红的《狮子山下》。《狮子山下》集中体现了艰苦创业、永不服输的香港精神，也是代表香港的最佳歌曲。香港的故事还在继续，香港精神也会永续流传，社会撕裂可能是暂时的，但血脉与品格的传承永远不断。这篇推送用《狮子山下》作为结尾，庆贺现在的香港，也祝福未来的香港：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;放开 彼此心中矛盾 &lt;br/&gt;
理想 一起去追 &lt;br/&gt;
同舟人 誓相随 &lt;br/&gt;
无畏 更无惧 &lt;br/&gt;
同处 海角天边 &lt;br/&gt;
携手 踏平崎岖 &lt;br/&gt;
我哋大家 用艰辛努力 &lt;br/&gt;
写下那 不朽香江名句&lt;br/&gt;
罗文 - 狮子山下 (1979)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>姥爷的丧礼</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/06/13/Grandfather.html"/>
   <updated>2017-06-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;姥爷几天前走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥爷去世的两天前妈妈给我发微信，姥爷的病情稳定，精神状态比我上周回家时好了一些，请了护工准备长期照顾，叫我不用担心。我心情大好，上京东买了一堆书；两天后一大早妈妈打电话，说姥爷不太好，尽快回来；匆匆忙忙刮了个胡子，换了身素色衣服，买了从天津飞回家的机票，刚到北京南站，表姐发来微信，「没了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是春节时知道姥爷得了肝癌。姥爷去年年底时体检查出了癌症，医生说大概只有两三个月了，建议保守治疗，「想吃啥吃啥」。春节回家时发现，大人们几乎每天都在往姥爷家跑，换着花样做好吃的，陪他们打麻将，再加上大人们只言片语的信息，我也猜出来了几分；表姐表妹们都是被「正式」地告知这件事情的，我和我妈倒是很有默契：我猜到了，她也猜到我猜到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五一回家时，作为当时在家的唯一一个和姥爷有血缘关系的男丁，我需要陪姥爷洗澡。一来要为他搓背，二来是为了防止他滑倒以及各种可能出现的其他意外。春节时我也帮姥爷洗了澡，三个月过去，明显消瘦了很多，站久了也觉得累。端午再回家，姥爷已经卧床不起，饭都吃不下，皮下脂肪几乎全都被抽干了一样，能听见，但是已经没有力气以语言回应你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;端午假期的第二天晚上，家人商量决定把姥爷送到医院去。是否送医院是个纠结的问题：以目前的状况而言，已经没有什么治疗或缓解的好方法，在家里每天都在点滴果糖和ATP，去医院不会有本质的区别；但又怕一旦病情突然恶化，家中无法及时处理。有人觉得，如果在家中去世，好像子女不管不顾一般，显得「不孝顺」；但也有人想，若是送到医院，感觉像是把姥爷遗弃在了那里等死，心中也难过。最终决定送医院，救护车来时，我看着他们把姥爷用身下的褥子兜起抬下楼，我随着救护车一起到了医院。全程姥爷都睁着眼望着前方，我不知道他在想什么，或者他是否还在思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在医院呆了两个下午。姥爷已经不大能动，翻身、便溺都需要我们帮忙。虽然经常处在半昏迷的状态，但状态好的时候，姥爷仍能听懂我们在说什么，只是已经没有力气说话。也有亲戚来探望，不可避免地会聊到关于癌症的话题，虽然我们之前从未向姥爷正式提起，但我想他肯定也知道了。只是到了这一步，不知道他是否还有能力去消化「癌症」到底意味着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;端午假期结束，我从医院离开的时候在想，这可能是我最后一次见到姥爷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这确实是我见姥爷的最后一面。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;我相信人死了就是死了，没有天堂，更没有地狱，丧礼是折腾一部分活着的人，做给另外一批活着的人看的。家乡的丧礼与其他地区相比已算简单，但我仍然觉得大部分仪式毫无必要。在殡仪馆悲伤的我，眼泪却被收放自如的「哭丧」给打了回去：这更像是一场表演，死亡是表演的引子，但之后的情节已与之无关了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在殡仪馆的大多数时间，我只是在发呆，叠纸钱，或者叠着纸钱发呆。父母们迎来送往，还要安排之后的各种事情一刻不停，着实没有悲伤的空当。繁复的丧礼在这个时候终于发挥出来一些在我看来可堪算作正面的作用：它用一套仪式捆绑住了我们的情绪，避免了那些突如其来或者旁逸斜出的哀与伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出殡的那天下起了雨。从写作文的角度看，雨天能渲染伤感的气氛，但从操作的层面讲，雨天只会让所有的参与者更加狼狈。纸钱和花圈在雨中呼呼地烧，黑色的灰屑在空中乱飞，看得让人心焦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来探访的亲友大多称赞了姥爷生前温和善良，因而生存期从三个月延长到了六个月，病程中几乎没有疼痛（很多癌症病人后期均十分痛苦）；亲戚也说姥爷一生与人为善，到死也不难为别人，准备的衣服尺寸恰好合适，丧礼流程也十分顺畅，就连我和妈妈在家中随便拿的一块用来放在纸马之中做「褥子」的棉花的大小与纸马也相当匹配。若是人死后真的有灵魂，那姥爷灵魂一定在我们身边。
亲友们有一些看起来真的很相信死后的「另一个世界」。前面提到的褥子是应姥爷的姐姐的要求而加上的，「在车上垫上褥子，走的时候不硌得慌」。家里人倒是对此看得很开，觉得死后把器官捐出去蛮好，还认真地问了我老年人遗体捐赠是否还有价值。我还跟爸妈认真探讨了「移风易俗」的话题，待到他们百年之后，我作为一个激进派，一定会以现代的方式简单而严肃地筹备这一切。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;丧礼结束的那天晚上，我才平静下来回忆与姥爷相关的事情。姥爷是一个乡下中学的校长，我父母也都在那所中学工作，因而与姥姥姥爷一同生活；姥爷退居二线去了县城不久，我去县城上小学，当时父母仍在乡下教书，我在姥姥姥爷家住了三四年，户口也挂在他们名下；直到表弟出生，他们人生的新任务到来，我才离开二老的庇荫。在我的印象中，姥爷是一个十分宠爱孙辈的人，小时候的零食大多是他买给我的。姥爷有各种怪招来逗我们笑，教育系统中会遇到形形色色的老师和学生，他参加工作以来各种奇妙的故事似乎永远讲不完。姥爷爱下象棋，我常跟出去看他下棋，我自己的棋艺却一直没有长进；姥爷写得一手好字，家中的电话簿永远整洁清晰，我的字却永久性地停留在了小学水平；有一阵子姥爷痴迷金庸，舅舅为他买了一套三联版的《金庸全集》，我真正读金庸却已是读博之后时候的事情了。虽然跟在他身边好多年，姥爷的优点我似乎一个也没有修习到，现在想起，早已来不及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在姥爷的子女口中，姥爷却是一个十分严肃的人。据说姥爷年轻时一心扑到工作上，对子女的关心比较少，是个威严的父亲；待到子女成家，他老人家提前退休，与子女们的关系才慢慢拉近。近几年物质极大丰富，经历过困顿生活的老人们往往对各种物资敝帚自珍，惟姥爷乐于将这些分与子女。据妈妈说，姥爷病程后期已经有点犯糊涂，一次指着桌子上的点心对她说「分三份」；妈妈以为是要把什么东西送人，结果姥爷说「扔掉！有毒」。端午我和妈妈陪床时，妈妈拉着姥爷的手自顾自地说，「爸，我知道你疼我们，什么都想着我们」。当时守在姥爷身边的是三个女儿，即便想不明白了仍要把东西分成三份，让人难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出殡那天，姥爷的老部下、现在县里的教育局副局长为姥爷念了悼词。在悼词中，姥爷被称为「我县职业教育的奠基人」，白手起家，将一个乡下的中学做到可以挑战县城的高中，确实不易。姥爷一生清高，不争名利，在可以升职时选择退居二线；不愿为任何事向别人求情，我爸妈在教育系统内部的工作调动拖拖拉拉好几年才弄好。我没姥爷那个本事，这性格倒是一辈辈传了下来，也不知是好是坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丧礼结束后，家中的一切都似乎回到了正轨——爸爸去参与高考监考，妈妈把最近耽搁的家务都做了一遍，表姐们定期去姥姥家聚齐为她解闷，我则匆匆回到北京，把假期前后落下的事情一项一项弄完。地球依旧在转动，生活还是要继续，世界少了些什么，可那些最重要的事情一直都在。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我和朴树举起杯 笑着眼里都是泪</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/05/09/Orion.html"/>
   <updated>2017-05-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朴树发了新专辑，我心虚地问了周边好几个朋友的评价。有听着《我去2000年》长大的朴树老粉说「几乎没什么旋律，重复，拼凑，像一张合集」；勺子老师说「及格还是有的，就是照着前两张差远了」，还跟我约定在做年终榜时「给差评的人全程嗯嗯哦哦就可以了」；有朋友全程循环《在木星》，听了又听哭了又哭；也有海外的朋友没法听到付费歌曲，但依旧就着《清白之年》跟我聊到半夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个相对公认的观点是，大家对朴树作品的评价顺序是按照发行时间递减的：在豆瓣上，《我去2000年》拿到了9.1的高分，《生如夏花》是8.6，《猎户星座》则是8.3。大概唯一的例外是我采访到另外一位听着《我去2000年》长大的人，他喜欢《猎户星座》甚于《生如夏花》，对新专辑的评价则是「朴树在变老，以小伙子的标准要求他，不合理」，「人生还是趋于平和，非宗教不得解脱」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朴树似乎是一夜之间从小伙子变成中年小伙子的。2003年之后的14年间，除了极其偶尔的几首单曲，我们只能听那个二十多岁的人唱的二十多首歌。2003年《生如夏花》发行时，我刚刚进入初中；电视上丰田汽车的广告，口耳相传的《白桦林》，以及初中毕业大家开始传唱《那些花儿》（还是范玮琪的版本），算是我跟朴树的第一次照面，大概也是我与那个时期的朴树的最后一次相逢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高三时去参加物理竞赛，和新认识的几个朋友过中秋，我新认的三哥唱了《且听风吟》。第一次感觉风从音乐里吹了出来，这首歌也成为了日后我夜晚坐公交的标配。大概再早一些，我第一次听到了《生如夏花》。那个时候写作文流行引用名人名言，《生如夏花》让我记住了泰戈尔的那段话，也记住了「这是一个多美丽又遗憾的世界」，可惜这两句都没有派上过用场。大学军训，休息时段班里表演节目，我唱了这首歌。当时调起高了，正对上了小沈阳春晚上「起高了」的梗，唱得怎么样我却全忘了。年少时划过天边的刹那火焰，留下来的只剩下白茫茫一个光点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认真开始听《我去2000年》大概已经是在读了研究生之后。那个时候开始系统地听音乐，知道了「红白蓝」，也有好几个朋友特别喜欢这张，我漏了这张实在是不该。朴树停下来等了我十多年，我终于追上来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和朴树的第二次照面，已经是《平凡之路》。那个时候我才意识到，哦，原来朴树不是一个「过去时」。朴树这几年去干嘛了呢？抑郁，信佛，看中医，「我曾经毁了我的一切 只想永远地离开 我曾经堕入无边黑暗 想挣扎无法自拔」；我这几年又去干嘛了呢？正在学着接受平凡的自己，这时候朴树端上来一碗正合我胃口的鸡汤，有毒没毒不管，讲的是不是一件事也无所谓，还没怎么咂摸，就先干为敬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朴树的专辑跳票了这么久，到今天终于发出来，其中曲折不断，他这么多年来的拧巴与纠结，终于是被我们亲眼看到了。听新歌的时候，满满却都是自己的纠结与拧巴。「我爱这艰难又拼尽了全力的每一天」，你真的爱吗？「天真得像动物 自由得像植物」，你做得到吗？朴树的歌词不再像十几年前那么含蓄，似乎特别急迫地想表达什么，但这真的是你心里想的吗？「你的生命她不长 不能用她来悲伤」，就是因为悲伤，才会说这句话吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在听《猎户星座》时，感觉特别的「满」。直抒胸臆到近乎口号的歌词没有什么可供形成画面的意象，如宗教音乐般圣灵的强大的和声也有不容置疑的坚定感。就连那年少时复杂的忧郁心事也变成了《The fear in my heart》中血淋淋的自我剖析。「忧郁」在青年阶段是迷人的，但随着年龄增长与人生起伏波澜的必然来临，一旦真正识得愁滋味，其中的酸涩苦痛并不让人有丝毫愉悦，因而形成了绝望的拉扯。我想朴树这几年肯定思考了很多复杂的、形而上的东西，掉进这个窠臼并不好，它们都很难想清楚，于是朴树的歌中只能反复唱诵这些。我不认为朴树真的建构起了一个强大的内心——天天挂在嘴边上的，是需要不断暗示才能相信的东西吧。神佛如此，主义如此，人生的道理亦如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《且听风吟》中让灯火飘摇的风变成了《空帆船》中的万里松涛。「人如鸿毛 命若野草」变成了「莫笑西风 何必枯荣」。在《生如夏花》之后，朴树在《好好地》里面成为了秋叶，「把自己交给了风」。《New Boy》变老了，但依旧是男孩，用历史悠久的New Wave唱着宝刀不老的故事。朴树变了吗？可能变化比十四年间的你我还小一些吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; 4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朴树对于文艺青年如此重要，以至于很难站在一个冷静的角度看他。新专辑出来，都会把它与之前的两张专辑比一比，可中间的时间跨度之大，难免会产生各种因个人情感附加上去的偏差。三十出头的谈宗教的那位朋友讲这是在「以逃避之心超脱苦难」；穿着朴树代言的棵棵树与百立得的衣服长大的比我还小的留学小朋友讲他很喜欢新专辑中表达的「宿命感」，让他「在自己对一些东西的执念中缓和，松开咬紧的牙关和紧握的拳头」。而去看朴树演唱会的听着《我去2000年》长大的好友，在谈到全场大合唱《生如夏花》说，「我们喜欢的，可能不是一个朴树」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今天专门打开了Haku老师的白电台「Vol. 11 时间的歌」那一期，听他讲「醉的人们呀举起杯 笑着眼里都是泪」。我听这张专辑时，哭了好几次，而且多是在朴树拼命地灌鸡汤让大家「好好地」的时候。一开始觉得这是强颜欢笑，个中无尽苦楚，听多了反而觉得，时嗔时喜，时乐时悲，人生的拧巴与拉扯，就像是忽明忽暗的风；在风中飘荡的朴树，选择登上了同样飘荡的白帆船，动时与江风共舞，静时听江声浩荡。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>回乡偶书</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/05/03/Hometown.html"/>
   <updated>2017-05-03T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;这个五一假期回了家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距离春节回家不算远，家乡也没什么翻天覆地的变化：不过是春风再一次把柳树吹绿，把袖子吹短，把风筝吹上天。预备了几件厚衣服，完全没派上用场，北京已是大汗淋漓，回到家，又过了一次春天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与民谣歌手们的细密心思不同，我无比盼望着家乡的变化和发展。家乡在我而言并不仅仅是一个「过去」的载体，也是我家人实实在在生活的地方，我没理由希望它一切都是旧模样。除此之外，家乡还是我观察世界的参考系，这里生活着另一个轨道上的自己：去年年底的时候，发现小城了多了好几家高端自行车店；这次回来，才发现骑行早已蔚然成风，装备之专业实在让我眼红。联想到我丢了不久的自行车，若是我本科毕业回到家乡做一个公务员或者人民教师，估计会更早地拥有更好的车，在没有丢失的顾虑和空气质量的困扰中飞驰吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中喜欢的那个男生终于打算回家工作了。他本和我一届，复读了一年考到了西安某个学校，军训刚结束就跑回了家再次复读。第三次高考，他考到了沈阳的一个建筑类学校——在我看来，沈阳的地理位置远不如西安，前半辈子都活在关外，大学一定要往南方走一走才是。他毕业后去了太原做建筑项目，工作了一年多，又听说他再次回到了家乡准备考市里的公务员——我家是个小县城，市里是相对繁华的地方，大概算是内蒙古东部第一大城市（加了这么多定语，列表上也没有几个城市了）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然很多年来，因为我单方面复杂的暗恋情绪，我傲娇地不再与这位男生联系；但得知他打算回到家里工作，还是小小地嫌弃了他一番。与中学同学聊天，也渐渐知道倦鸟归巢般回到家乡的不止他一人：在南京广州读书的纷纷回来建设家乡，或者去支援了省会呼和浩特。回家我尚可理解，我实在想不到去呼和浩特的理由：家乡到呼和浩特的火车要经过河北、北京、河北和山西，直线距离更是几乎相当于从家乡到济南或哈尔滨的距离，如此舍近求远实在不值得。呼和浩特与我的家乡除了路牌都写着蒙古文之外几乎没有任何特别的相似之处，晋语与北京官话，西北菜与东北菜，黄河与辽河……不知道在呼市的同学们心中，那里算不算是「家乡」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对我的家乡并没有什么感情：小城里连个像样的电影院也没有；市里的发展程度虽然好了不少（有着大城市的icon万达广场，甚至我还搜到了一家Live House？），但总觉得差了那么点意思，是什么我也说不好。大概在大城市有那么多的演出和活动触手可及，而在小城我只能面对空荡荡的豆瓣同城页面发呆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了此类文艺青年的矫情病，我其实想不出有什么具有说服力的非私人的理由让一个人坚守在外地。家乡市里有着宜人的房价和虽然并不宜人但我适应多年的气候，有着和父母十分适宜的地理距离，也有更细密的人际关系（当然在我看来这并不一定是令人愉悦的事）。现如今物流发达，物资能到达北京的都能到达家乡（当然，有的时候你需要付出因为把内蒙古划为边疆省份而额外收取的快递费），再过几年高铁也会修通，时空距离已经不像当年想求一本书而不可得、电影院的电影永远延迟几个月时那么遥远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我有足够的私人化的理由让我留在外地。我不知道现在如何，在我刚刚进入这个五光十色的圈子里时，几乎所有的同性恋都想出国，无他，不过是害怕被逼婚，害怕被出柜，天高皇帝远，还可以任鸟飞。我早早地出了柜，也并不打算出国，但在家乡那样一个小小的舆论场，任何事情都会变成话题，即便我自己不怕，也怕我的父母承受纷纷人言。在家乡打开Blued，附近的人大概三四十个，再远就是八十公里外；其中颇有几个帅哥，我想要是我本科毕业留在家乡工作，或许早就把这三四十个认识一遍睡一遍了吧。可想了想也没有跟他们打招呼——家乡20-25岁的青年大概大部分都曾听说过我（考上大学后我的照片曾被放在中学门口示众若干年），之前也被传过抑郁症退学回家治疗，若是被知道了是个同性恋，啊，多么典型的伤仲永的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几十个里面选一个恋爱，是否会比与北京几万个基佬一起争奇斗艳更容易呢？中学时，喜欢了一个男生便愿意竭尽所能对他好——给他写笔记，做辅导，放学时绕路一起回家；刚上大学，在交友网站上寻觅一个与自己地理距离和心理距离都不远的人，谨慎地加一个QQ号；现在一刷软件周围出来几百个，乱花渐欲迷人眼，最后谁也看不上。绝对意义上的更多选项并不一定等价于相对意义上的更多获得，恋爱如此，生活亦如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的时候很羡慕按部就班的生活。人生的未知数太多了，偶尔也想消去几个。可能中学同学比我更早体会到了这个道理，小城没有音乐现场，没有话剧没有书市，但可能会有更从容的状态和更安定的生活。真算下来，不能割舍的不过是那么几件事，有路径买书，有地方存书，有时间读书。吃喝玩乐固然重要，欠一点也没什么；此心安处，最是难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管我可能永远不会回这座小城定居，但也是时候考虑一下毕业之后去哪里了。所谓此心安处是吾乡，苏东坡肯定也是在打心眼里说服了自己，岭南其实也挺好。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>《八月》与九十年代的童年</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/03/27/1990s.html"/>
   <updated>2017-03-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;去年金马奖上，电影《八月》在一众电影中脱颖而出，拿下最佳剧情片大奖。或许是因为金马奖的光环，这部电影上周五终于在院线公映，目前票房已经有282万——虽然只是动辄上亿的大片的零头的零头，但对比一下，去年的《路边野餐》只有六百万票房，《长江图》只有三百万，三天就有两百多万的《八月》，已是相当不错的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《八月》的故事发生在1994年的内蒙古电影制片厂。九十年代的中国进行着一件关系无数人命运的事情「国企改革」，换成我们更熟悉的词汇，就是「下岗」。导演张大磊的父亲张建华是内蒙古电影制片厂的剪辑师，曾拿过金鸡奖和华表奖，因此张大磊从小在电影厂的大院长大，见证了电影厂在市场经济大潮下的兴衰。片中的张小雷即可视为导演自己（「大磊」与「小雷」），记录下孩童视角中那些大人世界复杂的故事，虽然平淡似水却回声隆隆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张大磊导演1982年生，比我大十岁，他所经历的九十年代是黑白色的回忆，对我而言则是一片模糊。尽管如此，大概是经济水平的差别（省城呼和浩特与我的家乡小农村的发展差距至少有五年），影片中一些符号仍然能击中我的童年，比如小鸡啄米的闹钟，大尺寸的收音机，搪瓷盆与暖水瓶，以及爬不上去的大二八自行车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我家有一个与电影中一模一样的可调亮度的台灯，据说是我爸妈结婚时买的，大概在我初中的时候里面调光的电感线圈炸掉了，爸爸用一个大号铁夹替代了被烧坏的底座，摇身一变成了床头灯。我上大学的时候拿到了北京，现在还在我的床头照亮我的黑夜。这个比我还老的台灯塑料已经非常脆了，灯泡也从最早的白炽灯变成了节能灯，但依然可算是我从小到大一路走来最好的见证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的家庭很幸运，爸妈都是老师（就像片中小雷的妈妈一样），因而没有经历「下岗」。有一次在家中闲聊，妈妈说她高中毕业要工作时，姥姥姥爷都是老师，因而自己十分不想做老师，第一份工作去了县里工资福利都十分高的白酒厂；结果工作了一阵子得了风湿，实在没办法继续做下去，只好回去当老师——阴差阳错，如果她没有得风湿的话，再过六七年就没有工作了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九十年代，我家乡的财政估计都靠酒厂。我的小学就在啤酒厂旁边，在教室打开窗户都能闻到麦芽的香味，啤酒厂的面包和月饼也是家家户户的首选（当然现在回忆起来，那个又干又硬布满了青红丝的月饼实在是太难吃了）。小的时候不喝酒，不知道本县啤酒是什么味道，也再也尝不到了。2003年我小学毕业，本县的啤酒厂卖给了燕京啤酒，或许是因为工艺提升，也或许是因为经营不善，我再也没有闻过那个麦芽的味道。近几年，各地啤酒被收购是常事。大理啤酒被嘉士伯收购，汉斯啤酒被青岛收购，好歹留了个名字；我县这样名不见经传的牌子，就摇身一变成了贴牌商了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与啤酒厂相比，我妈妈曾工作过的白酒厂的命运更复杂一些。白酒厂创于1958年，颇辉煌过一阵子，被当年的国家副主席乌兰夫题写过「塞外茅台」，曾是第一个登上春晚的白酒广告，旗下的杏仁露还请过李湘当过代言人……国企改制后，1998年县里把这些资产打包上市，没几年就开始亏损，2004年被借了壳，从此一蹶不振。差不多与这些同时，农村的供销社改制，城里的商场（每个地方都有一个属于自己的「人民商场」）易主，释放了大量的劳动力，我的亲戚就有人波及其中。市场经济对我们这样一个没有煤没有铁的贫困县的冲击是非常大的，大概就是从那个时候开始，听说县里的财政一度不大好，后来房地产热，农村进城买房结婚的青年成了经济支撑，家里的楼房据说也要被拆掉重建；再到如今房地产退烧，房子也不拆了，本县经济也不知道在靠什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前阵子与一位台湾朋友就着一席的《我说我们东北，失落的人，绝望的人太多了》聊起了计划经济的辉煌与没落、东北老工业基地的发展与挣扎。在这十几年的时代浪潮中，东北受冲击的情况更严重些，而且目前看并无好转的迹象。台湾朋友作为一个局外人感慨「社会主义大同世界真的出现过啊」，但大同梦醒了之后，还是要「从头再来」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《八月》的片尾，导演打出字幕「献给我们的父辈」。现在回头想，父辈们在如此的集体生活变故下依然能任劳任怨白手起家坚持到今天，实在不易。他们大概是继承了我国劳动人民优秀品质的最后一代人了。这种品质并非如官方宣传曲《从头再来》一样激昂豪迈，而是透着一点点无奈、却又始终饱含希望的朴实纯真。在电影片尾，导演选择了由顾城的诗改编的《青青的野葡萄》，则由一个孩子的视角，继承了八九十年代的诗人浪漫。我想，这大概是诗人对父辈最美丽的祝福了：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;青青的野葡萄&lt;br/&gt;
淡黄的小月亮&lt;br/&gt;
妈妈发愁了&lt;br/&gt;
怎么做果酱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说：&lt;br/&gt;
别加糖&lt;br/&gt;
在早晨的篱笆上&lt;br/&gt;
有一枚甜甜的&lt;br/&gt;
红太阳&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>与吃有关的青春</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/03/20/Eat_At_Tsinghua.html"/>
   <updated>2017-03-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;清华的同学都是很爱吃的。清华一度有19个食堂（现在大概没那么多了），绝大部分人毕业时都没有吃遍（我现在也没有）。食堂也为同学们的味蕾操碎了心：2011年清华百年校庆，学校搞了「名厨进清华」，食堂排的长队成为校庆一景。还有同学为了吃到桃李小笼包，早早地搬着凳子去食堂档口前自习，反映出了本校学霸们优良的核心价值观：唯有美食与学习不可辜负。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后续几年，学校又推出了系列活动「中华小吃美食节」之类，每次红红火火搞完之后，「应广大师生强烈要求」，留下了一堆名厨菜品。我一直觉得这是变相涨价的行为，予以无声抵制；不过估计像我这样穷的人也不多，大部分保留菜品都长久地获得了同学们的青睐，尽管价格可能比基本伙贵上两三倍。新清芬开张后，好吃确实是好吃的，价格却也比之前高了很多，同学们用脚投票再次证明，价格什么的都好商量，好吃是高于一切的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清华之胃，食堂肯定不能完全满足得了。守着宇宙中心五道口，新店只要稍微懂得些营销，都会成为同学们口口相传的爆款。早年间有水平有限螺蛳粉，近几年有（难吃的）北京菜「局气」之流，一周内被五六个人花样安利，肯定是想去尝试一下，味道自然是见仁见智，火爆程度实在是让人望而生畏。在五道口，越火的地方就越火，我要是开了店，第一件事就是雇100个人循环排队，保准没错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五道口虽好，但是太远了些，在清华出学校是非常隆重的一件事，谁没事愿意骑车跑那么远吃个夜宵？桃李园虽然有夜宵，但只开到11点，十点多过去就已经没什么可吃的了。「小桥」因此成了清华里的夜宵暗号。清华并不清澈的校河旁有一座坡度十分清奇的小桥，桥的东北角有一个小板房，每天晚上都会供应烤串，同学们总会默默地排起长队，直到凌晨两三点。记得本科时在实验室刷夜，小伙伴会从小桥带回来二三十串烧烤互相慰劳，算是雪中送炭；偶尔和朋友深夜在园子里散步聊天，走到小桥附近也会顺手去买上几串，每每这种时刻总会感觉，「夜空中最亮的星」就是眼前这个缭绕着烟火气的小白房。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小桥最早是卖煎饼的，因此我总把它叫做「小桥煎饼」——尽管在我上大学时，因为禽流感引发的食品安全顾虑，它已经改成了卖烤串的。前阵子因为雾霾的原因，小桥的烤串变成了关东煮。关东煮的日子实在短暂，前几天，小桥因为各种各样的原因，终于关门大吉。小桥的最后一天，排队盛况空前，不仅有很多人架起长枪短炮拍摄小桥的最后一夜，据说还有人放起了电影。大家都在送别，有人送别的是烤串，有人送别的是清华的夜晚，有人送别的是和小桥勾连的时光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一夜我没有去小桥。我并不爱吃小桥，小桥在我的校园时光中也没有那么重要的位置。读了博士之后，我很少再去尝试小桥，偶尔和朋友约夜宵，也会去吃点清淡的东西（有一次甚至去喝了粥）。在我深夜中需要热量（和酒精）的年纪，我常去的地方是翅香园。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清华北大经常流传着「西门烤翅」的说法，具体哪家是最正宗的西门烤翅已不可考，但烤翅在学校里的地位不言而喻。翅香园卖烤翅，但不在西门，而是清华北门外的一家餐馆。本科时宿舍就在北门旁边，踱几步路就可以走到翅香园，因此成了我的夜宵首选。那个时候，班上几位爱好喝酒也爱好闲扯的同学经常去翅香园吃烤翅，迎着夏夜晚风闲谝几句，不亦乐乎。翅香园也是各类学生活动和学生组织的第一首选，我记得我本科129合唱后就去那里吃了一顿。值得一提的是，我与大学第一位恋人吃的第一顿饭大概就是在翅香园（当然当时才刚刚认识不久），想想已经快八年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翅香园的烤翅味道并不算突出（当然我也没吃到过能让人觉得惊为天人的烤翅），价格也不算便宜，我想它之所以这么受欢迎，大概是因为它离宿舍实在是太近了，近到好像完全不需要任何时间成本，就像是自家的小厨房，洗完澡穿着短裤挂空档都可以去吃一顿。在翅香园我大概消耗掉了我本科时期一半的酒精——当然，他们家的燕京啤酒并不好喝——当然，哪里的燕京啤酒都不好喝。我依然能记得翅香园半透明磨砂的五颜六色的塑料杯子，甚至还能回味出这个杯子和啤酒泡沫在我口中碰撞的感觉，那大概是我喝酒最畅快的一段日子了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北门最盛之时，除了翅香园还有「红辣椒」和一个麻辣烫摊位，在麻辣烫摊位上还闯出过「北门串党」这一神奇的组织：我有幸认识串党的几位核心人物，也很怀念他们在人人网上嬉笑辱骂叱咤风云的日子。在几次人人网的腥风血雨之中，都有串党的身影，其盛况远不是现在知乎能比的。如今人人网早已flop，串党们也四散在全球继续着他们的事业，尽管他们的老巢在2012年就已经被端了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翅香园拆迁的消息比较突然，寒假一回来，翅香园已经变成了一片瓦砾。原以为那里会盖个楼，结果这么多年过去了，荒草萋萋，成为了供人凭吊的「翅香园遗址公园」。没有了夜宵的清华人一部分转战到了西门的各路良莠不齐的串店，另一部分则进一步充实了小桥的排队队伍。一年之后我本科毕业，除了与本科同学小聚，绝少再去吃串，喝酒也躲在宿舍自斟自饮，那样的夏夜似乎就这样被埋在那一片废墟之中了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;送别小桥的人，大概与我现在回忆翅香园是一样的心情，食物倒还在其次，它们提供的「空间」，以及这个空间中的人与事才是重点。桃李的煎饼再好，也没有我在东门熬夜走出去买的煎饼好吃；桃李的烤串再好（而且其实并不好），也没有翅香园那一顿顿混合着酒精、荷尔蒙与中二病的对饮畅快。我翻出了朋友（北门串党的核心人物之一）当年写的一篇人人网日志，其中的一段话作为这篇的收尾再好不过：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;大抵关于北门的记忆总是这样的，皱皱巴巴的旧日子，总是笑嘻嘻地不经意间晃过去，就像蹲在水果摊前等人的焦躁，还有XX猥琐地捂着嘴笑的样子，还有XX的一张大脸在寒风中招摇，一下子就闪过去了，还带着浓重的油烟味儿，没了也就是不习惯罢了吧。世界一流大学的学子大抵都是不需要油烟味儿的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;五年前送别翅香园，今年送别小桥，以后也总会有人送别各种各样的吃食，可能是难吃的C楼煎饼，也可能是口味永远垫底的听涛园（十食堂听涛园已经是现存编号最小的学生食堂了。每个人都在一日三餐的饭食间在这些地方留下了几千段记忆，那些皱皱巴巴的旧日子，就在我们的舌头上不经意间晃过去了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>单车恋人</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/02/26/Bike_Lover.html"/>
   <updated>2017-02-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;在我的大学校园里，没有自行车是寸步难行的。刚来到学校时被学长忠告了两件事，一是一定要买车，二是一定不要买好车。学校里丢车现象实在严重，买得起，丢不起。谨遵忠告的我，在走断腿军训之后马上去买了我大学的第一辆车，「跑狼」牌，黑色，三百块。这个车在相同价位的自行车中质量已属不赖（和坑爹的我校自产「清华」牌自行车相比），我骑着它载了半年不会骑车的室友，也去过北航、天安门、天坛，完成了我对北京城最初的探索。我还为它装了一个软后座——软后座在校园里是身份的象征，如果它干净得一尘不染，那你一定在热恋；而如果它灰头土脸，则意味着你是没人疼没人爱也没人载的黄金单身汉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这辆跑狼与我相处了一年多年的时间，已经变成了一只残狼，买新车也被提上了议事日程。中学时有同学骑山地车，我歆羨已久；上了大学活动范围广了，小破车也不能满足我日益增长的到处浪的需求，咬牙跺脚买了辆山地车。但节俭如我不舍得花大价钱买好车，只买了辆山寨捷安特的「GIANN」，白色，大概四五百块。事实证明，山寨车确实不好骑，一年多下来，修修补补的钱也差不多可以再买一辆了。看着别人的好车流口水的我，把这辆车50块卖给了修车师傅，然后去买了辆正版捷安特。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买车时已近保研，觉得这车一定会跟我好多年（搞不好还可以跟我到博士毕业），于是下了狠心，为了防丢让卖车师傅把车身都喷成了黑色。于是，一辆一千两百块的自行车摇身一变成了两百块的临近报废的破车。新车自然要物尽其用，我骑着它去了一次天津，来回将近三百公里，算是我与它最为亲密的时光。这车从大四陪到了博三，见证了我从一个小正太变成老博士的整个过程，也与我一同走行了一年半两地通勤的日子。我一天一天变老，这辆车也逐渐变得老态龙钟，我毕业还看不到希望呢，它已快要先走一步了。在学校代步尚可胜任，出去骑却太难为人家，正好从法国回到北京实习的本科同学（这辆捷安特也是他陪我买的）向我安利他走遍亚欧的小折叠车「大行」，一狠心买了一辆。距离上次买车已是四年，买车的钱也翻了一番：这辆车已经要两千五百块了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;折叠车不怕丢，每晚都可以拎回宿舍（同学说，不丢车的最好办法是不买锁）。折叠起来还可以放进汽车后备箱，从此和土豪朋友出去玩可以自由驰骋。此外免去了日晒雨淋，车保养得也会更好些。这辆车买回来后，单日距离最长走了九十公里毫不费力，表现很不错。捷安特估计也觉得自己使命快完成了，三天两头闹脾气，有一天半路直接爆胎，我也终于放弃了对它的进一步治疗。而后我从朋友那里化缘来两辆破车代步，但一辆车况奇差，另一辆则被冒失的小学弟直接撞弯无法行动，修车的钱估计都可以再买一辆了，只好任其自生自灭了。折叠车也终于被我请出来做通勤之用，不过每晚还是会被请上楼，培养一下感情让它能陪我再多一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这辆折叠车没有挡泥板，一下雨浑身是泥，我的书包尤其惨烈，估计会成为泼泥艺术的萌芽。下雨天我宁可走着也不汽车站，倒不只是因为泥，更多是怕这车生锈。万不得已需要淋雨出门，回到宿舍第一件事是把车擦干净晾干，然后再心痛地为它上好油。这车也算不辜负我，骑了快一年，一点毛病都没有，黑心修车铺从此我再也不踏入半步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天出门和朋友看电影，把车放到了学校东门办公楼的旁边。晚上回来，遍寻不得，也大概知道，它已离我而去了。后悔是有的，毕竟太大意以为白天不会丢车；理性想，也觉得自己早该料到这一天，但还是心有戚戚：想起自己竟未有跟它的合照；最近犯懒，未与它走过更多风景；别人会否对它似我一样好。心中怅然，倒像是一场小型的失恋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「单车」在我校是一个有关恋爱的意象，因为它可以承载两个人零距离相处的日子。我的后座也从跑狼过渡到捷安特上（买捷安特时特意挑选了可以装后座的型号），直到买了折叠车，大概意识到自己不再有载人的情境，后座也不再是我选车的必要条件之一。然而，这么多年过去，除了后座上载过的那些人，我似乎也与单车谈了一场场恋爱，毕竟在更多时候，是它们陪我在路上。有些恋人尝试着磨合但终究不合适；有些恋人一起走了很久，再想起来已成为那段日子的符号与象征；也有些恋人因为各种各样的原因与我分离，心中有憾有恨有不甘也有怀念。我肯定还会再买新车，但我会记得这些恋人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，单车是我的恋人。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>林一峰的床头歌</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/02/18/ChetLam.html"/>
   <updated>2017-02-18T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Can you have a one night stand&lt;br/&gt;
If you got a chance&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然独身 @ 床头歌 (2003)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「如果有个一夜情的机会，你会去吗？」看似摸不着头脑的一句话，其实有一个相当适当的情境，比如「突然独身」。我一直觉得林一峰是个写都市情感题材的天才，他写的歌，没有油油腻腻的你侬我侬，也么有哭天抢地的你死我活，有的只是平淡生活中那些或冷或暖的小小片断，以及深夜一个人或两个人倚在床头时的些微感慨。林一峰把他的第一张专辑命名为《床头歌》，也叫《Pillow Songs》，谁人都要睡，谁人都要吃，自然地，谁人都会有一首自己的床头歌，留在耳边慢慢尝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一夜情主题的那期节目中，我曾提到，林一峰很喜欢写相关的歌（或者是我想象力太丰富了）。林一峰的许多专辑都以旅行为主题，旅途中的艳遇自然少不了：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;异国街头 你跟我眼光相接&lt;br/&gt;
走在一起 那么自然没有拒绝&lt;br/&gt;
从黄昏到深夜&lt;br/&gt;
我们的笑 把忧伤忘却&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有不安 不需要什么盟约&lt;br/&gt;
没有提起 我们各自的从前&lt;br/&gt;
让快乐深刻一些 短暂也不埋怨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我勇敢一点 如果你疯狂一些&lt;br/&gt;
我们或能把爱抓住 就算只有多几天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你说声爱我 如果你不放开我&lt;br/&gt;
可惜现实没有如果 这一次注定错过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开古城 @ 这一路走来 (2005)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不像《广岛之恋》中的「你早就该拒绝我 不该放任我的追求」，《离开古城》中没有什么失控的情绪，有的只是在理性框架下渗出来的几滴遗憾与伤感。某种程度上，这种早已知晓结局的露水情缘，归根到底什么也得不到，因而留下的记忆少了一地鸡毛，只有加了糖水滤镜一样的美好和更美好。因而在《离开古城》的后篇《重回布拉格》中，林一峰这么唱：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我可有为你哭但这冲动太可笑&lt;br/&gt;
随着夜行列车远离已忘掉细节的分秒&lt;br/&gt;
我只记着最好在我心内你永不老&lt;br/&gt;
纵使天气未转好尚有公路我可拥抱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可会为我哭但这奢望太可笑&lt;br/&gt;
越过麦田夜空飞行中还掂记谁的心跳&lt;br/&gt;
再不见面也好但这心事你可知道&lt;br/&gt;
我应该笑着回忆你让这生命再不枯燥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重回布拉格 @ 这一路走来 (2005)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成年人对自己的身体有着完全的支配能力，但对感情，往往却不受控制。林一峰在《与陌生人喝酒》中，与陌生人「喝吧笑吧／喝醉了就拥抱吧／我不想回家」，对陌生人讲的却是「我还是跟他说起你已经离开我／然后我把要告诉你的话全都对他说」；而当在不合适的情境中遇到合适的人，心中的雀跃也并非自己能控制：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不忍心把你叫醒&lt;br/&gt;
小心翼翼穿好衣服&lt;br/&gt;
我把唇印在字条上&lt;br/&gt;
对不起，赶着上班&lt;br/&gt;
这是我的手机号码……&lt;br/&gt;
Looking forward to that coffee&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两支牙刷 @ 思 生活 (2007)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然，希望难免留给失望，历史的经验也给了唱歌的人大概的概率估计，但没办法，还是会期待，「这一次 应该会不一样」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;让指尖滑落在你的脸庞&lt;br/&gt;
轻轻吻在你心上&lt;br/&gt;
忽然心头一酸 知道美丽短暂&lt;br/&gt;
但这一刻 地老天荒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怕不慎弄破了美好景象&lt;br/&gt;
还是不敢太轻狂&lt;br/&gt;
如果你要离去 先得把我推开&lt;br/&gt;
但这一刻 你是我的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁着天还未亮 @ 这一路走来 (2005)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;大概也是因为情感太不受控，「理性约炮」的原则贯穿了林一峰的曲中的一夜情之路，其中登峰造极的首推《与你共枕》（当然，这首歌也可以被理解为在描述一个不相信爱情长久的人的感情观，不过我先入为主，更想把它解读为一段终将结束的临时感情关系）。《与你共枕》的开篇，就几句就用理性描述完了关系的现状，甚至换位思考去开解对方（其实归根到底还是在开解自己）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;据说你早已决定不想跟谁厮守一生&lt;br/&gt;
但不想来来去去孤单一人&lt;br/&gt;
我不是要你改变反正我也不是圣人&lt;br/&gt;
只是我爱你差点悲喜难分&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许你早已察觉我对你有多么认真&lt;br/&gt;
但不想最后酿成谁的牺牲&lt;br/&gt;
所以我每次提到将来你都充耳不闻&lt;br/&gt;
还是我自以为高人一等&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;到了副歌，开始总结过去，立足当下，放眼未来：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;亲爱的你对于爱情别太迷信合久一定分&lt;br/&gt;
有些时候我们只要相信一切有可能&lt;br/&gt;
其实有些关系你终究不得不负责任&lt;br/&gt;
尤其是当青春亮起红灯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你明白我总不能终此一生坚守独身&lt;br/&gt;
为贯彻那没结果的坚贞&lt;br/&gt;
不再想到了最后各自身旁躺着谁人&lt;br/&gt;
我和你 有幸能温柔共枕 夜已深&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;仔细想想，这段副歌有对自身需求的认真思考得出来的底线（总不能终此一生坚守独身），有对对方所处情境的理解包容而刻画出的现实（其实有些关系你终究不得不负责任）和因此带来的对关系的准确定位（不再想到了最后各自身旁躺着谁人），但偏偏，还透露出一点对未来的小小期待（有些时候我们只要相信一切有可能），要知道，这种关系里，最禁忌的两个字就是未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前听这个歌，对「亲爱的你对于爱情别太迷信合久一定分」这句的理解是「别太迷信爱情／合久一定分」，大概那个时候对爱情颇为迷信，总觉得她是在劝我不要为之所累；现在再听却是「别太迷信合久一定分」，毕竟有了些经历之后发现，最难得的其实是对爱情的信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是别担心，无论是一夜还是N夜还是以后人生的每个日日夜夜，想要的总会来，the best is yet to come。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;永远有一个吻未尝&lt;br/&gt;
有些烛光未燃亮&lt;br/&gt;
若爱太苦要落糖&lt;br/&gt;
吉他断线亦无恙&lt;br/&gt;
To hug someone&lt;br/&gt;
To kiss someone&lt;br/&gt;
The best is yet to come&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Best Is Yet to Come @ 床头歌 (2003)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>一年又一年</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/01/29/Years_After_Years.html"/>
   <updated>2017-01-29T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;对我而言，与公历新年相比，农历新年似乎是一个更好用以反思的时间节点。元旦时，过去的一年往往充满了悔恨与遗憾，新的一年则是希望满满；到了春节，这些戏剧化的情绪已经被消耗地差不多，从一个熟悉的情境中抽离，并投入到另一个曾经熟悉的情境中，工作的彻底停摆给了我充分的空闲用来思考，社交的陌生化和扩大化也在挑战着我的习惯：春节时我面对的是十七岁我离家上大学之前的熟悉环境，脑袋里想的，则是与家庭、工作、学业、情感乃至人生理想、终极追求一类的未来话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约从去年下半年开始，我突然对未来充满了焦虑。如果不搞科研，我还能干嘛？这是对自己能力的不断否定，这一过程中，也认识到了我自己好吃懒做的本质。表姐生了个可爱的小男孩，家中有老人身体欠佳，眼见自己马上就要成为一个大龄单身同性恋，也不禁会思考这些事情之于我的意义。感情对我的打击亦加重了我对未来的不信任：如果不能找到一个可以建立稳固关系的人（我对此越来越没有信心），就应该为自己一个人的将来早做计议。过去的每一段感情都会叠到我家中的小床上，在北京的住所换了又换，回到这里，那些事情一览无余；前阵子一直在拼命回忆喜欢的第一个男生，也意识到，我对感情的要求依然不低，这种「眼高手低」的状态大概还会保持好几年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天家人说，今年过年回家，感觉我的长相终于长大了，不再像一个高中生了。即将成年、在读高二的小表弟今年回家过年，活脱脱就是一个高中的我。我上学比较早，像他这么大的时候已经上了大学，家里人也难免会拿那个时候的我和他比较，说小表弟不够懂事、只顾玩手机云云。然而在我看来，比年龄更重要的是际遇，我高二时也像他一样，沉浸在自己的小小世界之中，难得放个寒假自然要依着性子好好玩一玩：区别只在于，那个时候我还在偷偷看电视，他现在已经抱着手机刷B站了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些年渐渐明白了一些道理，才真正明白，有太多的道理我还不明白。不再对未来满怀不切实的期待，但也还是要一步一步走下去。还是希望能弄清楚自己想做什么、能做什么，还是希望能够尽我所能改善家人的生活，还是希望能有一个相互理解的伴侣，还是希望能在想喝酒时找得到人喝酒，还是希望能有一个小小的家里面有大大的书架，还是希望能有趣地过完此生。不一定是今年都能做到的事，希望终有一天能做到。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>失控 2016</title>
   <link href="http://multisim.me/2016/12/19/Cybernetics_2016.html"/>
   <updated>2016-12-19T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;近半年来一直在试图控制自己的情绪，把情绪和客观发生的事情剥离开。可是今天突然发现，我好像失去了幻想和期待的能力。这种沮丧与过去的人事、与晦暗的未来无关，可这种无关让我更加惶恐。像在沙漠里感受热，感受风，却不想往哪个方向再多走一步，因为在一个无限且均匀的空间里，哪里都是正中心。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;今年1月10号，我去上海窜访了24个小时。说是玩，不如说是在试着控制我自己的情绪。在本科的好友家里有一搭没一搭聊着各自的新生活，吃着好吃的上海羊肉，像上班族一样去挤上海的早高峰；虽然这里的日子归根到底与我无关，但确实是有控制心绪的作用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年上半年的大部分时间都是自己一个人度过的。飞鱼秀停播了，公交上、单车上不再有人陪我。一个人去东边看电影，一个人在宿舍喝酒，一个人看展览。已然不记得上半年都做了什么，实验周而复始，数据分析周而复始，没什么进展，一切还是老样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱情袭来的时候我浑然不知，爱情淡褪的时候我亦浑然不知。七月份遇上的是梦中人，轰轰烈烈用尽了力气；但美梦终会醒，现实总是更骨感些，每一次微小的冲突都在提醒双方，两个人其实没那么合适。当我在这段感情中陶陶然时，忽略了太多这样的报警信号；终于，感情被磨损但又没被磨光，舍不得，却又不知道该怎么办，要不要继续变成了难题。这感情的走向对我而言像一个断崖，就像我蓄起又剪掉的头发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段感情如果要计较对错，我的责任可能更大些。九月开始，因为一些自己想象出来的「压力」，我消沉了好一阵子。暴躁、易怒、悲喜无常、缺乏耐心，这些负面的情绪都被我传播到身边人那里，当我意识到这件事情时已经追悔莫及。有两三个月的时间，我都像潜入了深海，回头看，和今年一月份的状态别无二致：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;以前能让我开心的B站视频，我点都不愿意点开；以前能让我平静的书，我也是拿起又放下。想出去骑车走走，却又在床上挺了一下午；想喝点酒睡个好觉，一旦开启了坏心情模式，盯着天花板死活睡不着。我观察到了我的变化，但是我对此毫无办法：我自己的情绪完全是「失控」的，对于一个自诩控制情绪能力很强的人来说，对于一个学控制的人来说，这是多么令人沮丧的事情。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不知道我现在有没有变好。眼前还有一些要解决的事情，而每次都是硬着头皮做完，眼泪才会出来。我从未觉得我自己是如此的糟糕，但没办法，再糟糕，该做的事情也是要做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说今年有什么值得开心的事情，那大概是我终于听得懂一些歌了。不一定音乐广播做到第二年，我们签了独家，有了更多的听众，有了除了音乐什么都聊的听友群，有了更多的朋友。在这个城市里还有几个朋友，真的是件幸运的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年回家参加表姐的婚礼，在家中度过了我的24岁生日。安慰我的三件事，飞鱼秀停播，爱情循环一般地阴晴不定，只有家一直在。今年的我特别爱吃饺子，大概也是因为时常在想家吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我的2016年，静水深流的2016年。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
