<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2016-09-10T18:32:53+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>客从何处来</title>
   <link href="http://multisim.me/2016/09/09/Blog_Era.html"/>
   <updated>2016-09-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前阵子有朋友问我，「你博客好久不更新了」。同样的回答已被我说过好几次，「做了公众号，每隔一天都要写一篇文章，没有额外的表达欲了」。不仅是博客，近一段时间我连豆瓣广播发得都比以前少了，每天白天一堆事情，公众号还要定时维护，被掏空之后一点点脑筋都不愿意动，何况是写博客这么掏心掏肺伤筋动骨的事。连带着，觉得生活中的各种细节各种牢骚都不大值得提起，有的时候广播已经写了一半，又默默删掉，当把一切的波澜和情绪都当作理固宜然通盘笑纳，也就没什么好讲的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我浏览器收藏夹的第一个分类，就是「博客」。这几年在网络上的人，好多都曾经写过博客，我也是受了他们的感召，才开始维护自己的博客。细细地把朋友们的博客地址整理下来，定期翻阅，好像好友间的定期聚会，彼此更新近况，互道寒暄，尽管有些人我至今都没有见过面。也有些我从高中时期就开始关注的高山仰止的大牛神人，大概可以称作我的「偶像」，尽管年少时的梦早已扔在了年少，但现在想到这些人，依然有澎湃心潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中保送之后，家里终于连上了宽带网，偶然逛到了一个叫做&lt;a href=&quot;http://www.physixfan.com/&quot;&gt;EagleFantasy 宇宙的心弦&lt;/a&gt;的博客，一个北大物理系的学生，比我高一届。从他那里我知道了费曼，知道了GEB，知道了那句「细推物理须行乐 何用浮名绊此身
」。那个时候的我正为自己没有读物理而愤愤，懵懵懂懂的所谓「物理之美」全靠他领进的门。至今我还记得从EagleFantasy这里了解了「最小作用量」原理时感动的心情，大概也是在那个时候，我更坚定了自己科学家的梦想吧（此处苦笑）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从EagleFantasy那里，我还顺藤摸瓜找到了传说中的大犇犇&lt;a href=&quot;http://www.matrix67.com/blog/&quot;&gt;Matrix67&lt;/a&gt;。Matrix67是北大中文系的，却经营着一个以数学为主题的博客（那个时候我还搞不懂语言学是什么，总以为Matrix67大神是一位文科生，多少增添了我对他的膜拜），里面的趣题我没做出来过几道，自信被打击成0，却依然乐此不疲。他出书时我还专门买了一本，看完之后送给了我当时正在读初中的小表弟，然而当时的他似乎对这些并不感冒，我也只能悻悻然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天整理收藏夹，又翻到了两位大神的博客，EagleFantasy早就改名叫做Physixfan，去美国读书，做了一个信用卡博客，已经小有规模；还做了另外一个「蚍蜉种树」平台，为弱势群体发声；Matrix67和&lt;a href=&quot;http://localhost-8080.com/&quot;&gt;localhost&lt;/a&gt;结了婚，生了两个娃——他俩也是通过博客认识的，是个可遇不可求的浪漫故事——不过记得当年Matrix67博客上还有一个妹子list，能把这样一个风一样的有趣男子拴在身边，一定也得足够有趣才行吧。localhost的博客简介中中有这样一句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;最意外的收获是爱情，我从没想过这么有诗意的一句话竟然能用在我身上。通过我的文字，一个很多方面和我很像的男生注意到我，他的一切都像是为我量身订做的，我对于他也是如此。直到结婚的那天，我都还没想明白这究竟是怎样的一种缘分，也许爱情是唯一即使好奇也永远得不到答案的问题。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;身边的朋友也有不少写博客的。博客大潮兴起之时，新浪博客是大家最方便留下自己文字的地方；而后各大平台都开始做博客业务，也就留下了无数个未填的坑：写博客不是件容易坚持的事情，我在新浪上的博客写了几篇也就放弃了。自己搭建博客是高端玩法，因为付了钱，一般也就更新得更勤劳些；不过一旦不续费，这些独立博客就湮没于互联网的洪荒之中，我的收藏夹里有不少朋友的博客就已经彻底打不开了，从这个角度看，还是新浪博客好些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友们的人生也都有了新变化。有些人的Android开发玩的出神入化（是的，我关注了很多技术博客），有些人从大一的小学生进化成为资深设计师，有些人即将博士毕业马上将成为一名真正的科学家，有些人已经在为下一代筹谋。而我已经九个多月没有写过博客，或许在那些还偶尔关注我博客的人，我的人生也就停滞在去年年底了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Reader死掉了，豆瓣九点也死掉了，可只要我们还需要文字，写博客的人大概就永远都会在。「黑客」、「博客」、「闪客」，在互联网刚刚进入我们生活的时候，我们用「客」来表述那些互联网上的活跃居民，大概是取的「刺客」一类的含义；不过现在想来，我们都是客居互联网的异乡人，在这里短暂地相识、发光，却又很快各自上路，隐于都市或山林。这些硕果仅存的博客记录了我们漫长而稀疏的过去，提醒着我们一件并不重要却奇妙之极的事情，客从何处来。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>变焦 2015</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/12/22/Zoom_2015.html"/>
   <updated>2015-12-22T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;2015年对我来说，是一个360度的大转弯。去年的《顿足 2014》里，我还在写「希望在即将到来的2015年，得到一些机会，做出一个决定。」那个时候的我很期待可以赶快找到个工作滚出学校，不过很快地——我现在都难以复原当时的心态——决定把这个博士继续读下去，或者说，暂时苟且下去。大概是知道了自己还没做好准备，或者是知道自己也做不了什么。第二次面试（也是我最后一次面试）之前，我在日记上写「妄自菲薄，引喻失义，都是不好的事情。不求得到什么，真到手边了，再打算也不迟。」我一直是一个畏手畏脚的人，这次又缩了头。大概一时还没办法计算出这个决定对我有什么影响，可能我永远不会去计算它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找工作的期间也伴随着我的分手工程。我像一个筹谋已久的小偷，把自己的东西一件一件从当时的「家」搬回了宿舍。回头翻了翻那个时候我的照片，想想也挺奇怪的，那样一个不刮胡子不剪头发的怪物，还有人那么喜欢。大概以后不会有了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分手是一项系统工程，搬家是小事，挥手作别也是小事，渡过那漫长的超调期才是最困难的。跑到潮湿的广州找本科舍友疗伤，没想到正掉进了前任刻画美好生活的漩涡中心。不过这依然是一个治愈人心的城市，正如他所讲的一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是什么时候不再想他的？我也不知道，但是总之，我不再想他了。现在我们还有联系，偶尔也会出来见个面吃个饭，不再有波澜。这是一段已经打上了EOF的关系，里面的内容真切美好，可是已经和现在的我没什么关系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了填充我分手之后的无聊生活，我尝试了一些成功或失败的事情：看话剧，跑步，喝酒，到处逛。因为暑假去南宁实习，我一个人去了好多地方，除了吃火锅很浪费之外，第一次知道一个人也是可以非常开心的。在方所找Lu1签名，在十八梯踩着垃圾找路，在北海坐在沙滩喝酒，忘记是谁说的了，「可做可不做的，做；可放可不放的，放。」这应该是我博士生活两年半里最天马行空的六个星期，够好玩，够爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年最大的收获应该是做「不一定音乐广播」。给自己找点有趣的事儿做，大概是对抗无聊生活的最好方法。因为这个节目，真正爱上了音乐，重新认识了「表达」，跟勺子老师学习了很多人生经验，也收获了很多新朋友。虽然自娱自乐，但还是有那么十几位听众一直在听的。很开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从妈妈发现了微信的视频功能，现在闲得没事的时候还会跟爸妈聊聊天。以前没想到，和爸妈聊天是一件这么令人放松的事情。无论是找工作还是滚回来读博，爸妈都是一以贯之的支持。对我而言，和家人互动，是最安然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年1月份面临的问题：感情和学业，现在一个也没有解决，大概一时半会也不会解决。科研虽然比去年稍微顺了些，可还是没有什么阶段性的成果，我倒是没那么着急了。任何事情都不会成为生活的全部，把焦距稍微变一下，能看到音乐，看到酒精，看到山河好大，看到那些同样在探索的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像也解决不了什么问题。不过过日子，关键还是要好好「过」。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>因缘道尽都是书 3</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/06/03/All_Books_3.html"/>
   <updated>2015-06-03T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;《费曼物理学讲义》&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;R. P. 费曼 / 上海科学技术出版社&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在中学几门课程中，我最先喜欢的是化学。还记得我没上小学的时候，在当时爸妈工作的中学里乱窜，隔着窗户看学生学焰色反应，蓝色的光晃晃荡荡特别好看。家里高中理化生的课本（当时的化学和生物课本还是32开，现在想来，小小得很可爱；化学课本封面是实验仪器，生物课本是一群海鸟；物理课本我则完全忘记了），我最喜欢看化学，因为图比较多。化学课本最前面会有几张彩图，纸上和眼中的焰色反应差不多就是我童年之前对化学的全部记忆。生物课本图也多，但有一张各个物种胚胎的对比图，当时觉得吓人，不大敢看；另有一个鉴别色盲的图，我是色弱，现在也不知道标准答案是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实很多小朋友最早喜欢的自然科学应该是天文学。我有一段时间也对天文产生过兴趣，不过似乎不是因为抬头望天：我对儿时看星星完全没有记忆，尽管我当时生活在观测条件特别好的农村。我时常去爸妈中学的图书室，最常看的是一种薄薄的星图册（似乎还是当时的教材），大概只有十几页，上面画着四季星座。我从未把那本书拿出图书室，也从未把书上的东西与自然对照，因此我的星空是在书架上展开的。上大学后，某一年半夜下火车走回家，抬头看见白茫茫一条带，那是我记忆中第一次也是唯一一次那么清晰地看到银河，再想起这银河里面亿万如我们一样的星辰，着实把我感动了好一阵。我后来好几次想找找那种星图，可是再也没有找到过，以致开始怀疑自己的记忆是否出了问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小学的时候班上有一个比较有钱的同学，家里有一个天文望远镜，我眼热了好一阵，终于从他那里借来，可是不会用，又灰溜溜还了回去。我的天文梦就到此为止了。我再也没看过望远镜、去天文馆，不过偶尔还是会抬头找找北斗七星。北京的天空实在是太亮了，只能看得见几颗星星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸妈中学的图书室旁边是一个油印室，我偶尔会去帮妈妈印东西。那个时候还没有复印机这种高级的东西，考卷什么的都是写到蜡纸上，再一张一张印出来。我因此看到了很多中学的考卷。当时觉得那乱七八糟没几个汉字的考卷（主要是数学和物理）特别神，自己不知道要多久才能学会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图书室里有一套《少年百科丛书》，现在家里还有三本，一本关于「极限」的发展史，一本叫《地理万花筒》，还有一本是叫《中国革命历史故事》。《革命历史故事》我最嫌弃，根本看不下去；《地理万花筒》讲堰塞湖啊什么的，当时也觉得没劲就扔在一边，上个寒假回家又翻出来看了看，越发觉得有意思。我对地理学的开蒙要到初中，那个时候爱炫耀，背一些「世界几大河」「中国几大盆地」之类的，地理课一直考的也不错。高中上了两个月地理就文理分科，还想过为了地理去学文的念头，无奈自己政治太差，中学的文科也实在是不好，于是也就是想想而已。我想我要是学问，肯定考不上北大。地理学和我的交集就这样结束了，我却一直对这个学科有最蒙昧的热爱。要是清华有地学，当时报志愿也许就去学了地学——当然现在混成什么样，很难说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《少年百科丛书》里的那本关于极限的书，我从小学翻到了高中。它以割圆术开始，从飞矢不动讲到牛顿和贝克莱，深入浅出，引人入胜。贝克莱在和牛顿论战的时候用「幽灵」来形容无穷小量，刻画他的插图也是阴阳怪气，给我造成了不小的心理阴影。这本书我实在是太熟悉了，以至于后来学微积分时，理解基本概念完全没有压力，虽然最后微积分也没有学多好，但是我依然很感恩。这套书里还有另外一本讲古典和近代三大数学难题，顺道讲了无理数、希尔伯特房间旅馆之类的话题：我当时只看得懂四色猜想，哥德巴赫猜想虽然简单但是我也是看了好久才懂（这种时候就要膜拜一下徐迟写报告文学的功力），希尔伯特旅馆更是太难理解，甚至很长一段时间都搞不清楚希尔伯特这个老头子（我总是把他脑补成阿拉法特）到底想说明啥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小学的时候家搬到了县城。妈妈去教了一两年生物又改回教化学，我得以经常出入生物和化学的实验室和库房。生物实验室里有一些动物标本，特别吓人，一开始都会绕着走；显微镜不大会用，明晃晃一片看瞎了也调整不好，有一些教学演示用的玻片，也看不懂。妈妈教生物的时候，爸爸还帮妈妈做了一个教具：一个木制的鸽子形平板，两个可以动的翅膀中间夹着个气球，用来说明什么则完全忘记了。我那个时候生物不太感冒（小时候出去挖野菜，只有我自己什么也看不见，可见我对观察和博物毫无兴趣），不过那只鸽子做得很可爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化学的我则比较熟悉，一排大大的细口瓶放着三大酸，以至于整个实验室都弥漫着一股酸味儿；还有一个通风橱，不过从来没见人用过；烧杯试管放了好几个柜子，玻璃的我不敢动，只好玩一玩天平，砝码在手里当核桃盘，也不管生不生锈。我还央求妈妈带我去了一次危险药品库：那是个半地下室（联想到半坡人那种半地穴房屋），还掂了掂装水银的瓶子。不过当时不敢打开，总觉得一碰就要七窍流血。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化学是最能吸引人眼球的学科。颜色变来变去，沉淀一会儿出来一会儿消失，能够给我我这样大条不善于观察的人带来感官刺激。镁条燃烧或是铁在氧气中燃烧这种实验，看着更是兴奋。不过在我开始正式学化学之前，妈妈不让我碰那些东西，我也不敢。小时候胆子特别小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对而言物理实验室没什么意思。中学的物理实验无非是游标卡尺、小灯泡、滑动变阻器什么的，完全不能吸引我。小学时爸爸在家里补课，我也在旁边看。看小黑板上写着的万有引力定律，我读做「哥摸一摸二日二」，让那些学生笑了好一阵。他们常说「研究对象」，我还在想，是研究谁的「对象」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2000年左右时家里买了个VCD。当时爸爸拿回来一套科教片，王刚解说的，大概是新世纪科技前沿，别的都记不清了，就记得人类基因组计划，ATCG在屏幕上乱飞。当时觉得哇好高端，哇中国承担了1%的工作，鬼能想到现在在搞这个鬼东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来家里买了电脑，爸爸又拿回来一套教学软件光盘（依稀记得是科利华做的，因为叫CSC；说到科利华，当时有一个亲戚买了一本《学习的革命》，说靠这个能够大幅度提升学习成绩，自己没有还特别担心），里面有很多汉化国外的教学软件，还有一些答题过关游戏，玩儿了好一阵子。还记得有一个讲的是食物之旅，现在想想好恶心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸当时用Authorware和Flash做课件。Authorware我不会用，觉得太复杂，就学了Flash。那个时候流行做Flash，把做Flash的人叫做「闪客」。那个时候的Flash喜欢做MV，《在那桃花盛开的地方》这种。我对着一本厚厚的书学习如何把一个圆变成一个方形，看到ActionScript就看不下去了。现在想那个时候的我就没有编程天分，Authorware这种流程图都学不会，VBA也搞不懂，还当什么码农。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上高中之后开始翻看妈妈的大学化学书。我最喜欢看无机，基本上是当猎奇看的，博闻不记，啥也没留下。有机不大喜欢看，看不懂，手性就已经超出我当时的理解范围了。有机的反应也特别多，看得一愣一愣的。至于分析化学和物理化学更是没意思，没看完。后来去参加化学竞赛，还以为自己能凭这点东西得奖，后来想想真是太年轻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸的物理书是我有机看不下去的时候翻出来看的。最早是一本《理论力学》，什么哈密顿算子什么拉格朗日，全是数学，果断弃。之后大家准备物理竞赛，别人有张大同那本《金牌之路》，我没有，特别羡慕。张大同出事儿的时候我还在笑，我才没有看过这种猥琐男的书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物理竞赛意外得奖，然后保送了要挑专业。我说要学物理（我保送面试的时候就说自己想去基科班），爸妈不同意；说学化学，一来我色弱，二来妈妈说学化学太危险，也不同意。当时社科实验班二次招生，我说去学社科吧，家里人说「不学理科浪费你这个好脑子」。现在想想，哪里有什么脑子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报了仨专业：自动化、土木、电子。当时想，不录取老子就去高考：其实压根没想到能保送。保送之后加了一个保送生群，天天泡在网上，和别人聊物理聊数学聊还原论，第一次听到费曼的名字，暗暗记下来，上了大学一定要买一套，一定要学这个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时因为没有去基科，于是对物理有一种报复性的热爱。看到了大神EagleFantasy的博客，又从他那里找到了巨神Matrix67的博客，于是打开了新世界的大门。我开始对「最小作用量原理」感兴趣，开始对「熵」有了新的理解。我初中时曾经买过《时间简史》和《果壳中的宇宙》，可到了高三才慢慢明白物理学美在哪里，世界的秩序美在哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得大一刚入学之后的中秋节（那年因为国庆我们到中秋只上了几天课），我和一位保送群认识的朋友在独峰二楼的咖啡馆喝咖啡吃月饼。当时我还在说，为什么工科不学普通物理，好想上三个学期的普通物理。我借回来几本费曼自己读，发现写得真好，解答了很多我之前想不明白的问题，可刚上大学课业繁忙，也就扔下了。后来学大学物理实验，毫不犹豫选择了物理实验A（比我们要求的B多一倍的内容），可发现物理实验课完全就是在写实验报告，于是第二年又灰溜溜改回了B。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大学物理课实在是乏善可陈，我翘课又睡觉，最后考得也不好。那一年我在地坛书市终于买到了《费曼物理学讲义》第一卷，二十块，1983年的中文第一版，可我和物理的缘分在这个时候已经结束了。我终究没有买过后两卷，一来没钱，二来总觉得要和我那本旧的第一版凑一套，还是要旧书得好。其实心里也明白，买回来自己可能也不会看了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为没有去成基科，我越发想搞一下基础科学。我班主任（也就是我现在的老板）是做生物信息的，院士师爷更是仙风道骨，于是就有了想做生物信息的想法。彼时我其实不知道信息是什么，更不知道生物后面是多大一个坑。大二那年班主任说要搞一个本科生生物比赛，抓阄当上了队长，感觉还不错，顺水推舟读了博士，就到了现在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天心情特别差，又翻出了那本费曼，竟然发现很治愈。有点感激我没有去基科，否则如果我对物理这种半民科式的热爱消解掉了，该有多悲伤。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>弦舞弦舞</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/04/26/String_Dance.html"/>
   <updated>2015-04-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;昨晚从实验室出来，背着书包直接去了紫操。后来证明这是一个非常错误的决定，因为之后的几个小时，你能够看到一个背着大大书包（里面还放着电脑）在前三排艰难跳动的老博士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨晚的演出太精彩，设备和组织都比我看之前看过的两届弦舞都更成熟。我最喜欢的是三字班的带着老婆回来演出的八方乐队，他们只唱了几首歌，我的嗓子却先哑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看过2010年和2012年的两届弦舞。2010年的时候我大一，刚学完C，因此还发了一条人人状态「字符串之舞」。从最初的羞涩拘谨到最后的疯狂摇摆，音乐几个小时内就轻松改变了我。那个时候我才知道，这个园子里除了刷题、上自习、马杯和学生节，还有这么多张扬的色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那年的弦舞我印象最深的是来自软件学院的Frozen Summer乐队，虽然主唱经常忘词，但是我是真心喜欢，因为那种略微拘束的状态更像是我。他们那首]《Perfect World》里，「你有追求追求 我有我的堕落 你拿你的Offer 我挂我的科」「浑浑噩噩 自由自在 浑浑噩噩 青春不再」，倒成了我后几年大学生活的真实写照。不过我没去弹吉他也没唱歌，浑浑噩噩了几年，也不知道干了啥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得那年有一个穿着长裙的观众姐姐在舞台旁边翩翩起舞（一度认为她是著名的老馆艳后，再话说我似乎都没亲眼见过艳后）；还记得大家一起合唱「我们的生活亚克西 我们的生活雅蠛蝶」；还记得有同学站在台上抗议声音太大要求提早结束，甚至有人偷偷拔掉音响的插头；到最后易煜一把吉他清唱《梵高先生》，紫操从来没那么安静。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管我和吉他协会的交集仅限于弦舞，我昨晚还是能在舞台上认出哪些人五年前就站上过这个舞台。2010年的弦舞是我第一次触碰到如此热烈的东西，它在我心里烧了好几年。看着平时在自习室里严肃古板的童鞋，在紫操上蹦蹦跳跳大喊大叫、双手伸出来行着金属礼，晕眩之中知道我不是那个少数，大家心里也和我一样。课堂和图书馆总有些汗水和荷尔蒙没办法释放出来，弦舞就是那个出口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年，八方和南无也都在。今年没想到能看到八方第二次，主唱和他老婆的互动相当有爱。我试图找他们的视频，但是只在U2B上找到了他们2007年的专场演出。2007年的八方，其实比我现在还要小一些，而我和八方的年龄差，差不多也是我和大一小朋友的年龄差：这些关于时光诡谲的错乱感昨晚一直环绕着我，提醒着我过去还有多少回忆，提醒着我未来还有无限可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八方乐队在2010年的《不要拽》在之前说他们「从八方来，走向八方」，而我更喜欢他们那年演出中唱的另一句话「你说走吧 我说好啊」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，吉他协会NB！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，艹，都五年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，104周年校庆快乐。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;附1：Frozen Summer 《Perfect World》 2010弦舞&lt;br/&gt;
http://v.youku.com/v_show/id_XMTczNjQ4Njc2.html&lt;br/&gt;
这是他们2010弦舞的演出的视频，主唱忘词吐舌头好萌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附2：八方乐队 《天空》 2010弦舞&lt;br/&gt;
http://v.youku.com/v_show/id_XMTczMDQ4NjAw.html&lt;br/&gt;
只有48秒，今年他们也唱了这个&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附3：跳舞的女生 2010弦舞&lt;br/&gt;
http://v.youku.com/v_show/id_XMTczMDM4MTky.html&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附4：我们的生活雅蠛蝶 2010弦舞&lt;br/&gt;
http://v.youku.com/v_show/id_XMTczMTcxNzA4.html&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附5：八方乐队《不要拽》 2010弦舞&lt;br/&gt;
http://v.youku.com/v_show/id_XMTgwMjE1NjEy.html#rd&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（另，自从人人网药丸之后，想看到这些信息越来越难了。我竟然有点不太适应朋友圈的信息流动方式。）&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>化验 二</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/03/17/Test_2.html"/>
   <updated>2015-03-17T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;当张值心事重重地告诉王炽他准备去化验的时候，王炽被吓了一跳。张值是个好孩子，虽然大家混在这个圈子里谁都有点黑历史，可张值仍无愧于圈子里的纯情少男。经过一番盘问，王炽终于搞清楚了其中的少男心事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张值前几日在一个匿名爆料软件中看到了他们学校几个人中招的消息；这种消息本无所谓真假，可联想起稍早前网络上流传的大学生感染数字，还是让张值颇为心慌。他找出许久前得到的检测试纸，忐忑一阵却发现唾液的浸润线正落在了阳性区，于是心中的不安坐实为惶恐，跑来找王炽陪他去化验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个人本约在周一，后来才发现周末海淀医院也上半天班，便忍不住周日就去了。化验的前夜，张值截了一张他朋友去化验后发的微博，大意是疾控中心的大妈各种盘问，胡编了好久前来检查的理由才放行。张值忐忑地问王炽：“医生会不会为难我啊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“医生那么忙，哪有空为难你。人家可是身经百战见得多了。我陪你，我也查一次。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王炽本没必要检查的。前年检查了两次，从那之后只和一位先生发生过关系，且这位先生前不久刚刚做了检查，一切正常。可张值提起这件事情，王炽还是有点忐忑。前年年底王炽和那位先生断续发烧了一个多月，怀疑来怀疑去又怀疑到这个病上。为了图个心安，王炽又做了一次检查：当然还是阴性。去年冬天，那位先生又高烧了几天：事后证明那是流感，可症状却怎么看怎么与此病相似，于是病好后便又去海淀医院找了宽慰。海淀医院已经成为了他们的礼拜堂，用以定期忏悔他们洗不掉的身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再忏悔一次吧，省得瞎想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王炽这晚没有做噩梦，只是醒得特别早，想挣扎着起来陪张值去医院，却牢牢地被钉在了床上。挣扎了约摸一个小时，闹钟响了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张值看起来倒是很淡定：鬼知道他心里是不是早就已经翻江倒海。公交车上，张值玩儿手机，王炽问他：“你高危过么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有啊。”一脸人畜无害的表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那你紧张个毛线。”于是张值不理王炽，继续玩儿手机了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张值明显还是害怕医生对他的歧视。在皮肤科门口排队，王炽提前告诉张值与医生沟通的内容：“告诉他要急查，两个小时出结果的那种；不要免费的，太慢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;皮肤科左边是个严厉的女医生，右边是个帅气的男医生。王炽本排在男医生的队伍中，女医生那边空闲了，张值却让王炽先进去。王炽舍不得那个帅医生，可没办法，还是去了左边。女医生开了个“湿疹”的检查理由，王炽顿时觉得浑身痒。流程走完，张值也结束了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他登记你电话了么？”王炽问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然了啊，还告诉我三楼抽血俩小时出结果。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我那个医生怎么没跟我说！难道我的长相告诉她我已经来过好几次了么！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从交费到抽血，王炽全然看不出张值的心理变化：玩手机，玩手机，玩手机。王炽倒是胡思乱想了一阵子：要是阳性那一定是自己做慢病毒实验不小心，是不是可以算工伤威胁老板让自己提前毕业；要是真的是自己实验的问题，应该怎么证明，提血细胞的基因组然后去测序么；找哪家公司测序比较好呢……就这样抽完了血，思路又跳转回现实生活：“张值我们去欧美汇逛街吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中关村转了一个小圈儿，再回到海淀医院，试了几次报告还没有出。坐在大厅里王炽又开始焦虑，几乎已经开始着手设计测序引物了。张值从打印报告单的地方向他招手示意结果出来了，王炽才后悔刚才没有仔细观察张值打印报告单时的窘迫表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报告单的打印异常漫长。纸仿佛卡住了一般，而王炽在等着一个胜诉概率很大的审判。他从来不敢把这场审判看做必胜，尽管他知道他做得很周全。这像是他和他的许多同志们的原罪，就算他禁欲一辈子，怕也是躲不开的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果出来了之后，王炽并没有如他第一次化验时有一点点失落；他已经完全丧失了对抓马生活的兴趣。拍好照片，传给那位先生，回来四个字，“有始有终”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳光下的报告单白得刺眼，晃得王炽有点晕眩。王炽从未从这仪式般的定期忏悔中得到反省、顿悟和救赎，相反，如对神明的无限畏惧和如宗教的绝对审判在这仪式中慢慢消失，替代它们的是一种基础牢靠的责任感：这责任感与流言与眼色脱离了关系，因此唯一地关联上了他自己。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>因缘道尽都是书 2</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/02/09/All_Books_2.html"/>
   <updated>2015-02-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;《深浅》&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;西川 / 中国和平出版社&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我系统地读书大概是在大学之后。之前都生活在新华书店只有巴掌那么大的小城镇，而且更可恶的是其中二分之一都是教辅用书。去年我又步入那唯一一家新华书店，营业面积没变，只是教辅书的比例已经高达四分之三。小时候曾在县城里寥寥无几的几家书店买过金字塔探秘类书籍、一本叫做《南华经》的《庄子》、一本《时间简史》。《海子的诗》县里没有，是在市里的新华书店买的。所以能在这么贫瘠的县新华书店里买到《深浅》，就像在广袤而猥琐的低矮灌木中发现了一株罂粟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《深浅》这本书确是一支大毒草。稍微有些文学爱好的少年们大多会读过海子，抛开他的诗情感饱满、想象精奇不说，那种忧郁到爆炸燃出满天烟火的劲儿正对文学少年们的胃口。直到大学忍痛买了《海子诗全编》，才知道他不止会写《面朝大海春暖花开》这种诗，诗人的才华、格局和野心不知道比我们的想象高到哪里去了。但一开始买到《深浅》，里面偶尔迸发出来的生殖器真是让人心惊肉跳。看惯了海子，这算什么腌臜东西！遂抛开不读。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西川的诗写得颇有特色。感情并不如海子一样浓烈，但是复杂深刻又不故弄玄虚，咀嚼起来，每句话都有意思。诗歌总是多义暧昧的，若是一下子就能看明白，诗歌的全部趣味就都丧失了。只是当时年少，并不喜欢这样的思维游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是这本书后面的一些散文和论文成就了西川在我心中的地位。诗歌暧昧不清，但是散文直截了当，他的情感一下子呈现在读者面前。《生命的故事》里他对逝者的怀念和对生命本身意义的探讨给一个十六岁的少年太大的冲击。之前我会刻意回避这种过于黑色的命题，但是看到西川如此坦率平和，我又重启了我对生命的幼稚想象。《与书籍有关》打开了我对书的想象，也间接导致了我买书的习惯；这篇连同《想象我居住的城市》构筑了我对北京的想象：中国书店、午门、地下城，来北京的头几年我像狗一样循着西川留下的线索探索这座城市。而诸如《鸟瞰世界诗歌一千年》和《通过解放过去而解放未来》这种宏大叙述，只能鞭策自己多读书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许这潜移默化地开启了我构筑自己世界的方法。这个系列里写到的书，都对我有莫大的影响，而这本《深浅》则是其间蜿蜒的线索，让我把它们串联起来加傍于身，终于成为了现在的我。构筑西川的可能是李白和博尔赫斯，而构筑我的则肯定有西川。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少我的网名“水渍”出自于这本书。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>你的城市</title>
   <link href="http://multisim.me/2015/01/27/Your-City.html"/>
   <updated>2015-01-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;来到这座陌生的城市&lt;br/&gt;
熟悉得像是遇见久违的你&lt;br/&gt;
你曾生活在这里&lt;br/&gt;
这座城市就是你&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早餐是你常做的口味&lt;br/&gt;
巷口弥散着你爱说的口语&lt;br/&gt;
这市井你那么着迷 &lt;br/&gt;
你一定来过这里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江月年年 若实若虚&lt;br/&gt;
涨落的时光既遥远又清晰&lt;br/&gt;
人生海海 无穷无尽&lt;br/&gt;
全都是你 却都不是你&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚刚习惯 就要远离&lt;br/&gt;
我们相遇在交错的世界里&lt;br/&gt;
道别太难 再见不易&lt;br/&gt;
寒风悄吟 我失去了你&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;告别这座熟悉的城市&lt;br/&gt;
陌生的人和从未陌生的你&lt;br/&gt;
背着你用过的旧背包&lt;br/&gt;
继续认真地走下去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;灯火沉没在蓝色的夜里&lt;br/&gt;
不要回头也不愿觉得可惜&lt;br/&gt;
这城市像你拥抱着我&lt;br/&gt;
潮湿而温暖的空气&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>顿足 2014</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/12/16/pause-2014.html"/>
   <updated>2014-12-16T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;「顿足」这个词可以两解：「捶胸顿足」里的跳脚，或是「顿足不前」里的踌躇。这两个义项恰巧在我的2014年交会在一起：一边是面临困境常跳脚，一边又犹疑不决空踌躇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实在很多人看来，我的这一年过得相当不错，甚至应当时刻心怀感恩：我有着家人无限的理解和支持，我在国内最好的大学之一读着博士，我拥有一份稳定而温暖的感情。可是心里的惶恐和不安还是时常汹涌而来，而我在这混沌的湍流中时常（或早已）迷失了方向。为了做组会整理了我半年来的实验记录，日子从细胞和病毒间缓缓流过，日子像细胞和病毒一样周而复始，像是开启了复读模式，重复着诡谲而又衔接严密的单调故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一个想法很多而没有执行力的人，所以希望在即将到来的2015年，得到一些机会，做出一个决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从苏州桥搬到了二里庄；在健翔桥上看APEC烟花；追着飞鱼秀在北京城里跑：感谢你带给了我这么多。家里的微波炉上有一个袋子，里面是你买的银耳，上面写着「幸福超市」。可能我这一年不够快乐，但真的很幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年五一回了家；十一和家人一起去了山东。慢慢明白了自己应该在家庭中做到什么，承担什么。也许是因为，我能够实实在在为家里做一些事情，也就不那么任性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年实在乏善可陈，却又实在难以忘怀。即将到来的2015，有些结局早已写好，有些泪水早已启程，可是还是要明白，总有些理由会激励我们好好地过。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;生活 生活 会快乐也会寂寞&lt;br/&gt;
生活 生活 明年我们好好地过&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>北京的风</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/11/14/Wind.html"/>
   <updated>2014-11-14T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;大风把雾霾吹走了&lt;br/&gt;
大风把汽车吹走了&lt;br/&gt;
大风把手机信号吹走了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大风把声音吹走了&lt;br/&gt;
大风把空气吹走了&lt;br/&gt;
大风把我的爱情吹走了&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>因缘道尽都是书 1</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/09/15/All_Books.html"/>
   <updated>2014-09-15T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;《故事新编》&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《鲁迅全集》 / 鲁迅 / 人民文学出版社&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;高中时谈过一位半个月的女朋友。她比当时的我我高三厘米，也比现在的我高三厘米，应是班里最高的女生。她家里藏书颇丰，我借来不少看，其中就有几本《鲁迅全集》。鲁迅的东西中学时学得太多，语言不通顺，乏味得很；《朝花夕拾》被当做名著拿来看，当时却只看到了乖张莫名的童年回忆——和拔山倒树的《童趣》差不多；《阿Q正传》学了一个星期，最后也只记得「困觉」和那句「和尚摸得，我摸不得」。后来觉得鲁迅身上的阶级斗争气质太浓厚（当然，这也是后人一厢情愿贴上去的），便不大爱看。这几年回想，写得确是好。中学时候读鲁迅，《呐喊》《彷徨》倒是没记住什么，除了那篇看起来触目惊心的《风筝》和《野草》里面的几首杂诗（我曾认认真真把《我的失恋》誊抄到我的札记本上，还曾认认真真地写了几首类似的歪诗，以为有大家风范），印象最深的莫过于《故事新编》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;课本上祥林嫂看得乏味，《故事新编》倒是一口气看下来的。先生在《汉文学史纲要》里面用「汪洋辟阖，仪态万方」来评价庄子，我看用来说《故事新编》也不为过。当下马伯庸亲王的诡谲历史故事，或也是承了新编这一脉。后来看动画片《眉间尺》，又想起《铸剑》里的「阿呼呜呼兮呜呼呜呼」，生生地脊背发凉。干将莫邪的故事本身便黑色得很，到了《铸剑》里铸成了化不开的邪邪的黑，动画片那一轮黑日，也算是登峰造极。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最喜欢的是一篇《起死》。鲁迅把这里面的庄子刻画成了一个絮絮叨叨还有点怂的俗世哲学家（当然庄子本身就是这样的一个人啊），嬉笑辱骂，饶有趣味。潇洒的庄子放到鲁迅的年代或是我的年代，大概都是这样的可爱可笑，不合时宜。《起死》让我想起了《歌代啸》，里面的戏剧冲突都是浮夸又生动，若是排成话剧，应当会很好看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几年来构思过几篇小说，大概也是套用了《故事新编》的路子，靠想象力撑住场面。无奈笔太软，又没有好故事，写不动。不过想起来，这几年赖以生存行将枯竭的想象力，大部分来自这种《故事新编》式的演绎而非迸发出来的崭新想法。这大概是我写不好小说，也做不好其它事情的原因之一。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
