<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2020-04-26T22:45:26+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>乍暖还寒时候。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/26/Hometown_Spring.html"/>
   <updated>2020-04-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;4月15日家乡停暖。没几天便开始降温。有暖气时在家里可以单衣薄衫，降温后一夜回到解放前，瑟瑟发抖，冻得自己难以集中注意力。以前不懂所谓的「饥寒交迫」中的「寒」为何物。降温一个星期，无比盼望温暖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;降温后也就一直没怎么出门，今天被表姐拉出去跳广场舞。我们加入的是基础舞群，只比广播体操稍难些，但我的身体还是不怎么听使唤。家乡有一句土话「顾头不顾腚」，说的就是跳广场舞的我了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过跳广场舞确实是一个放空自己的好办法。盯着前面一样不灵活的老大爷，或是偶尔望一望黑蓝的天空，想一想眼前的苟且之外的事情。这几天太苟且了，早上起来就是不停的打电话、讨论，下载文件夹里存着几十篇文献要读。实验室三个方向，A方向是我博士阶段一直在做的，B方向是快毕业的时候才掺和、准备当作博后主业的，结果前两天老板让我就C方向参与写一个基金。看了一堆文献补课，然后再现学现卖讲给别人听。千头万绪，招架不过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节前回家到现在，已经将近一百天。这一百天里，感觉自己一直处在一种非正常的状态。一方面，每天的社会新闻浓度太大，总是陷入一种悲观与愤怒的叠加态之中；另一方面，长期不出门，每日与爸妈大眼瞪小眼，觉得生活彻底被极简为吃饭、睡觉、工作和看新闻。读博的时候总觉得自己是实验室-食堂-宿舍-图书馆四个地方来回跑，现在更好，一站式解决了。我和爸妈沟通已经算上佳，但生活总不比在北京丰富，可以找朋友吃个饭喝个酒聊个天，或是看个电影看个演出、骑个车串个胡同。这个故事告诉我，我真的当不了宅男。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然最直观的表现是发胖。家里伙食毕竟好，爸妈还三不五时削个水果买点坚果投喂，已经胖了十斤有余。我又在网上买了箱台湾啤酒，在晚间合家欢电视时间享用，更是胖上加胖。不过在家总归是不敢喝醉，不然他们就该不让我喝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了啤酒可供慰藉，最近每晚睡前的两个小时基本上都在帮朋友分析数据，算是换换脑子当作休闲。不过分析数据还是体力活居多，做多了瞌睡，或者暴躁。前阵子在家很暴躁，差点跟爸妈发火（这几年我的脾气一直在肉眼可见地变差）；最近甩掉一些不想做的事情，心情稍好，又有点亢奋，吃了千年人参的佟湘玉，大半夜的还想看文献。当然我不能看，看一会儿还是会暴躁。感觉自己的感官被堵塞住了，对很多的事情已经无知无觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好希望复制出好几个我帮我做事情。不过我觉得我老板也是这么想的，于是把我复制成了他的样子——好在老板水平还是很不错的，真复制了他也不是坏事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚广场舞结束回家的路上，看见一个穿着无袖篮球背心的少年骑着公路车飞驰而过。那种白举纲一样的少年感掠过身边，让人想起十几年前我在这条路上骑车与同学飞驰的日子。当时这条路还没有这么宽，两侧种满了大波斯菊，夏天的傍晚天色澄明无云，暖风轻拂，天空是彩虹的颜色，从赤红到靛蓝。不知道为什么，北京少有这样的天色。我有好久没看过那样的天空了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在与篮球少年擦身而过的我，穿着毛衣加大衣仍觉得冷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明日起升温，五一当天气温可达34度，心安了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>可我真的爱过你。</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/04/24/Loved_You.html"/>
   <updated>2020-04-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;分手快半年，疫情把一切都搅得稀烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前男友跟我聊了几次天，感受到他在面对如此晦暗的时代的迷茫和焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要开学了，问我要不要把我送他的东西快递给我。不太记得送过他什么了，只记得有几张CD和几本书。第一次送CD他还挺开心的，第二次就觉得有点勉强，好像他也没有那么喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在感情里，都是自己感动自己吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把礼物送回去这件事情还是挺令人难过的。它意味着这段两年的感情连回望的价值都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我不这么觉得。我谈的恋爱不少，称得上「爱」对方的，可能就两个。他是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分手前后听了很多遍《神的游戏》。想起一句《蓝天白云》里被反复唱起的那句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我曾经眼里只有你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;诚心祝福你，捱得到新天地。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我想听什么样的抗疫歌曲</title>
   <link href="http://multisim.me/2020/03/16/Songs_about_Coronavirus.html"/>
   <updated>2020-03-16T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前阵子和勺子老师讨论节目选题，我说不然我们来「蹭热点」，就着引起了广泛讨论和争议的知乎热帖&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/105161596&quot;&gt;《没人想听你写的救灾歌曲》&lt;/a&gt;，聊聊那些救灾歌曲。但是我俩讨论了一下，觉得歌太难选。真正好听的救灾歌曲并不多，能凑齐一期节目的容量实在是不太容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情发生以来我陆陆续续听到了不少与这次疫情相关的「救灾歌曲」，或者更严格上讲，「抗疫歌曲」。一方面，各路音乐人纷纷出动，或独立创作，或通力协作，或云端大合唱，在微博和各个音乐平台上此起彼伏为武汉加油；另一方面，在各个电视台的抗疫节目或是新闻节目前后，总有电视台组织的节目主持人和各路艺人的合唱歌曲。但说实话，大部分的歌曲我听了几句就觉得尴尬得不行，马上换台或是切歌，导致我一直没有对「抗疫歌曲」有系统性的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天和今天我听到了两首让我产生了强烈冲突感的「抗疫歌曲」。一首是少儿歌曲《方舱医院真神奇》，这首歌「bE调，4/4拍子，歌曲情绪，天真活泼，有鲜明的律动感，有鲜明的场景感；歌词画面感强，旋律轻快时尚，以孩子的眼光和童谣的语言，细致、深入的具体刻画，用音乐的手法，向孩子们描绘出“白衣战士”不仅帮助患者抗击病毒，还用自己的爱心舒缓病人紧张、恐慌情绪的鼓舞人心的美好场景；歌唱武汉方舱医院医患尝试各种方式加速康愈、强身健体，携手共战疫情的乐观主义精神。（华声在线网）」我想你们很多人都在各种场合听到了这首在方舱医院跳「快乐迪」的歌曲，为了不污染大家的精神，我就不放出来了。另外一首是RADWIMPS的 &lt;strong&gt;《Light the Light》&lt;/strong&gt;。这是疫情发生以来，第一首把我听哭的新创作的「抗疫歌曲」。一首最佳，和一首最差（当然我相信可能还会有更差的）在我的耳朵里产生了激烈的碰撞，让我产生了强烈的好奇，疫情发生两月有余，到底有多少好听的「抗疫歌曲」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我打开了网易云音乐的一个名为&lt;a href=&quot;https://music.163.com/playlist?id=3225474297&quot;&gt;「加油武汉·支援武汉抗疫歌曲」&lt;/a&gt;的歌单，其中有111首歌，除去几首先前发表的歌曲外，都是最近为了本次疫情而创作的歌曲。我从头到尾听了一遍，统计了一下我的感受。其中只有不到一半的歌我能忍着听到超过三十秒，有13首歌我能忍着完整地听完，而我愿意再听一遍的，只有一首。果然，凑不出一期节目来。大部分的歌曲都让我尴尬地要死，就是一些新闻报道热词的堆砌，比如「万众一心、众志成城、齐心共勉 / 我们都不会畏惧只要勇往向前 / 让我们心手相连」，或是「病毒真心没有那么的可怕 / 可怕的是有人在慢慢逐渐的退化 / 请某些人管好你自己的小嘴巴 / 收起那些无端胡乱猜忌的鬼话」。当然，这些大多是草根音乐人的作品，也不好苛责。我想他们愿意在这个时刻去表达自己，也是值得被肯定的。虽然我真的希望他们能把新闻联播的稿子收一收，去写一点自己生动的感受。实在没有灵感，可以去听听陕西秦腔的「三百白袍援武汉」、「王朗死于飞沫喷溅」，这才是有生命力的草根抗疫歌曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;草根音乐人没有产出什么高质量的作品也不奇怪，但是当田原在《江城》唱起「春光明媚湖水再次荡漾 / 让那青春的歌声又响彻山岗」的时候，我真的是要崩溃了。大姐，你是跳房子的田原，是那个酷酷的充满才华的女生，可以不要这么五十年代吗？虽然歌词并不是他们写的，虽然吉田洁的作曲和李行亮、田原的演唱都还可以（嗯，也就是还可以），但是这个歌词真的是不能原谅。这首歌的宣传文稿中写「中方制作团队特意以曾经在武汉度过大学时光的音乐人视角切入创作歌词，只言片语间便勾画出了东湖湖畔、珞珈山旁的场景，刻画了分布在世界各地的武汉校友们对于江城的共同记忆与思念，词作者并未采用口号式的煽情文字，而是侧重于细微之处的人文力量，力图展现出每一个与武汉有着情感关联校友的思念与祝福之情」。真的，不是把东湖珞珈山这几个地名加到歌词里就是武汉了，我对武汉的了解都比这多好吗？确实不煽情、不口号了，但是这歌词依然是空洞的、没有灵魂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然就像这文案里写的一样，大部分的歌曲都是「口号式的煽情文字」而已。电视台的应制诗就不提了，那些大合唱歌曲中出现的「真情守望 长江黄河水流长 / 我们凝聚起中华民族的力量」，「跨越河山 汇聚成了爱 / 当黑暗褪去 日出终来临」，以及频频出现的「逆行」、「天使」等等词汇，仍然是新闻联播拼贴艺术而已。这些歌曲里有勇敢、有力量、有希望，但是独独没有那些正在经受苦难、正在奋战、正在做出伟大牺牲的人。这么看起来，易家扬写的「灰的雪 下进忽然的冬天 / 本该发亮的脸 却黯然又疲倦」充满了文学性（虽然戴荃用一个高音去唱「疲倦」让人完全感受不到他的疲倦只能感受到鸡血或是狗血），而毛不易写的「我听见你声音哽咽 / 却祈祷在深夜 / 我看见你红着双眼 / 却守望在窗前」更是难得的人文关怀了。如果真的需要大合唱，大家完全可以重新翻唱《让世界充满爱》，或者考虑一下翻唱2003台湾群星抗非典的《手牵手》（不知道为什么这首歌这阵子并没有被广泛提及），王力宏与陶喆的合作，再加上华语乐坛如日中天之时的全明星阵容，放到今时今日依然秒杀一片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「救灾歌曲」、「抗疫歌曲」本质上是一种命题作文，它们的主题相对单一、可以取材的范围也相当有限，创作时间也不可能很长，词曲落入俗套也是难免。但是说实话，此次的大部分「抗疫歌曲」的质量在我看来都是不及格的。它们内容空洞、旋律雷同，毫无记忆点，甚至让人犯尴尬癌。历史上命题歌曲并不少，中华民族「多难兴邦」，在历次灾难中大家都创作出了大量的歌曲，但真正能经受得住历史考验的，只有一首《让世界充满爱》，或者还可以再加上一首《为了谁》。北京奥运之前各路音乐人纷纷贡献出自己的作品，但现在能被大家记住的，可能只有《我和你》。当然《我和你》作为主题歌，地位与其它歌曲不同，但我最近想了想，这首歌的意蕴和内涵都是高于同期的其它作品的。其它歌曲都是用动感激情高亢的歌颂「点燃激情 传递梦想」、「One World One Dream」，或者是「闹太套」，但《我和你》用一种非常温柔的笔触去描述了一种和谐共处、宁静祥和的氛围，立意就高了一层。再举一个极端的例子，在十年浩劫前后，大家创造出了无数的「应制诗」，但《我爱北京天安门》因其优美童真的旋律成为了一首爱国歌曲，《大海航行靠舵手》也因其明快的曲调和比兴式的歌词印到了那代人的心中，而《无产阶级文化大革命就是好》这样的歌，就像《方舱医院就是好》那里面小朋友的大浓妆和僵化的笑容一样滑稽可怖（没有说小朋友不好的意思，我甚至觉得他被成年人如此摆布是很可怜的），注定会被早早地埋没到了历史的尘埃之中。一个文艺作品当然可以有其目的、有其立场、甚至有其局限，但是至少要有可取之处，要有其流传的生命力，否则它的生命，甚至不如一个病毒的潜伏期长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一首好的歌曲，尤其是「抗疫歌曲」，至少应当是关于那些生动的「人」本身的。华晨宇在歌手舞台上演唱的《你要相信这不是最后一天》结尾处，有大家用家乡话讲述的日常，这些正常生活在这样的非常时期所给予的震撼与感动，很难让人不感动（当然我个人希望可以把最后那句杨紫的「我好想你」去掉）。在孙燕姿作词、林俊杰作曲并演唱的《Stay with You》中，始终是以一个个人的视角去讲述力量的给予；在方文山作词、周杰伦作曲、张学友演唱的《等风雨经过》中，是「该流的泪还是滑过你的脸 / 我始终在你身边」，也很生动，但接下来接了一句「说好要一起走很远 / 努力让未来鲜艳」，瞬间掉入未来的虚空之中，让人满脸问号；再到李荣浩创作的《同根》中，这种对个体的感受被泛化为「十几亿人同根 / 同一家人 / 舍不得你疼」，以及「为家人、为朋友、为国家奉献是一种英勇」，完全失去了叙事的焦点，剩下了口号。当然无论是林俊杰、周杰伦还是李荣浩，曲子还是在水准之上的，至少让人愿意听完。这已经是非常非常非常难得的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在刚才说的那个111首歌的歌单中，唯一一首能让我愿意再听一遍的是逃跑计划的 &lt;strong&gt;《伟大的友谊》&lt;/strong&gt;。这是一首写医护人员的歌曲，里面也有「天使」，也有「逆行」，但它们都是有人格的：「在如此狂风暴雨里 / 可爱又可恶的我们 / 手中紧握着玫瑰和枪 / 害怕又需要着对方」，能让人感受到那些无数次冲击我心灵的感人故事，以及这些故事背后的牺牲与感恩。进一步地，这首歌可以被泛化为歌颂灾难中普通人的守望相助，歌颂国与国之间的「风月同天」，让这首歌有了纵深的空间。这首歌旋律并不宏大或悲切，但看似欢快的旋律中含着一些惶惶，反而更能觉得这些「天使」降临的伟大之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在开篇中我提到的RADWIMPS的那首《Light the Light》，更是一首有泛化空间的歌曲。这首歌讲的依然是希望，是患难与共一路同行，但其中的情绪能量，不仅仅针对某一类人、某个地域，而是在这段时间内经历了肺炎疫情的每一个人。我相信大家在这样一段漫长的、还看不到尽头的日子里，有很多悲伤、痛苦、恐惧、绝望，可能也经历过不解、歧视、争执、怀疑。这些情绪看可能来自武汉正在发生的生离死别，来自隔离期间的害怕惶恐，来自生计受到影响的农民和工人，来自每日在电视和手机前与之共悲喜的我。现在疫情已经蔓延到世界的很多地方，有越来越多的人的生活受到了影响，也有越来越多的人期盼着希望的到来。这种希望不是靠口号喊出来的，而是靠人与人之间守望相助，为他人点燃星点光芒汇聚起来的。这首歌让我想起了很多在这次疫情中感动到我的「普通人」的故事：武汉中心医院的李文亮医生，义务接送医护人员的志愿者徐辉，为前线女同胞筹集安心裤的梁钰，误打误撞成为滞留武汉做保洁的大连小伙蒋文强，以及冲在一线报道记录时代为我们带来更多声音的记者们……是一个又一个的普通人点燃光芒照亮了灾难中的世界，而这首《Light the Light》可以送给他们中的每个人，也可以受他们照耀着的我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，感谢这些音乐人的用心。我没有知乎热帖那么严格，我相信音乐有打动人的力量，我觉得大部分的抗疫歌曲的创作者也都是在试图去表达自己的关切，希望能够为这件事情出一分力。好过视而不见，好过习以为常，好过沉默不语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，希望大家都能更好地表达出自己真诚的情感，创作出更打动人的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Together we'll move on.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>湍流 2019</title>
   <link href="http://multisim.me/2019/12/30/Turbulence_2019.html"/>
   <updated>2019-12-30T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;如果流体的流速过高，流线不再清除可辨，流场中出现许多漩涡，这叫做湍流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年，我似乎就处在这样一种状态。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;内&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾这一年，似乎一直在马不停蹄地逼着自己去做事。我和师姐有一个课题做了两三年，共同一作师姐在前，而且和我的主线课题没什么关系，所以默认应当是师姐来写，我也便一直没管。补完实验准备写文章了，师姐突然生病，写文章和投稿的任务便霸王硬上弓般的落在了我的头上。于是从去年年底到今年年初，便在写这篇文章、以及为了验证一个事后证明是假阳性的结果的实验中度过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节前室友毕业，自己一人搬到了阴冷的单人宿舍；后又因为家庭政治任务被抓到海南过年，全程假笑男孩，二十多年来最疲劳的一个春节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节回来继续补实验。发现了一个实验大bug，过去几个月的数据完全废掉推倒重来。一边补数据一边投合作文章一边抱着无文章先毕业后拿学位的心理准备来准备预答辩。六月份，在交毕业论文的前几天文章被接收，实验也做完了，终于可以松了口气，不必全裸毕业了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六月底交完毕业论文，旋即被抓去深圳参加social活动。去年年轻气盛地想要跨出自己的心理舒适区，挑战自己做点新鲜的事情，真的进入复杂的生意场，晕头转向却也只能咬牙坚持。或许自己也并非不能做好，只是要付出更多的心力去建设自己的精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九月毕业答辩，答辩前自己去买了一件白衬衫，以及人生的第一双皮鞋。答辩完的那天特别难过。人生很显然并不会因为我博士毕业而变好，当我翻过了一个山头，发现有更大的山头在等着我。连口气都没法喘。答辩完毕业前，论文还出了一点小bug，刺激得我怀疑人生。回望自己来了北京十年多，做科研八年多，做了个啥出来？唯一觉得自己满意的工作，面临着被改得面目全非的风险，真的是想骂人。也不知道该骂谁，就是想骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业后，博士后入站前，又面临着一个匆匆到来的人生选择。已经没有什么心情去考虑其中的利害，一个简单的理由让我拒绝了那个机会：「如果我去，我觉得我会疯掉」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在想来那一个月的空档期是最轻松的。尽管还是在做事，但没有人给我发工资，所以不需要对任何人负责任。好久没有这样的感觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本想拖着晚点办博士后的手续，但后来还是被逼着入了职。各种事情随即纷至沓来，甚至没有什么大块的时间去把六月份就已经做完的数据写成文章投出去。一直到现在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活向前奔流，一道一道都成了湍流。大概从六月份开始，情绪一点点变得暴躁。从一开始摔笔，到后来摔鼠标，再后来在商场摔手机，我觉得我有点扛不住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步子太大已经不是扯着蛋的问题了，感觉自己的生活秩序在一点点崩塌。在宿舍里喝酒，或是和朋友在一起时抽烟，或许是我这一年少有的放松方式。大部分时候，就只能打掉了牙往肚子里咽，晚上睡不着，或是早上不想醒来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男友今年准备考研，无暇顾及我，我也没有那么多的能量输送给他。于是两个相爱的人最终变成了互相伤害。我也很难过，但是我真的没有更好的办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我也不想这样反反复复」，或者，「没有什么会永垂不朽」。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;外&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年也发生了很多其它的事情。每天早晨起来看新闻，都觉得世界在一点点的走入失序甚至崩坏，就像我自己一样。每天都有新的难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许今年唯一值得快乐的事情，是台湾的同性婚姻终于合法。国庆时去了一趟台湾，感受到了久违的放松，也接触到世界的另外一种可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这一年还有《乐队的夏天》，有《陈情令》，有《地球最后的夜晚》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家人和朋友依然给了我最大的鼓励和支持。一年没回家了，有点想回去了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这一年深深感受到了自己身体不复少年。2020年，或许最要紧的是要开始锻炼了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕竟只有好好活下去，才有可能看到「荆棘满途全枯死」，才可能到达自己心中所想的彼端，虽然我也不知道它在哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这可能是我写得最具体的一个年终总结，因为这一年几乎被各种各样的事情淹没，甚至没有空间去做深入的思考，去探索人生的航向。不想让自己的人生陷入虚无，所以新的一年，还是要好好地面对生活，面对痛苦，面对孤独。博士都毕业了，以前说的那些博士毕业后一定要xxx的事情总要做一两件出来了，总要开始尝试建设自己的生活了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望2020年，我能够在人生的乱流中找到方向。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>世界上有没有真正的感同身受</title>
   <link href="http://multisim.me/2019/05/05/Understand_Or_Not.html"/>
   <updated>2019-05-05T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;看爱奇艺最近并不热播的《我是唱作人》。曾轶可当然一如既往地好。除此之外，意外地被王源吸引了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十八岁的王源是无可代替的存在。不是所有的人都能在这个年龄写歌；更难得的是，王源所处的十八岁并不像那些年少成名的音乐天才，反而更像是一个真诚抒发自己的邻家少年如你我。十八岁的王源唱的是「没有人能真的理解你啊」、「世界上没有真的感同身受」。我不知道你们有没有这种想法，我十八岁前后就在想这些。当然我后来还是在想这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;廖俊涛在《明日之子》里有一首《你说得对》，说得更狠一些，「可能最懂我的人呐 没出生就死了」。当时我在听到这里时，在扎心之余也想到这句话有些逻辑问题。如果「更懂我」这件事是个全序关系，那么总会存在一个人，在这个世界上最懂我——如果不幸他死了，那么仍然会存在这么一个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来转念一想，「更懂我」这件事未必是全序的，而更像是一个偏序关系。那么在这一前提下，如果并不存在着一个人，懂得所有别人「懂我」的方面，那么总会有一些人无法比较「懂我」的程度。因而进一步地，我无法知道，哪个人「最懂我」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能这个人确实没出生就死了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死了也就死了吧。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在我长大了一些，接受了这个设定之后，反而没那么难过。廖一梅在《柔软》里有一句话被反复引用：「每个人都很孤独。在我们的一生中，遇到爱，遇到性，都不稀罕，稀罕的是遇到了解。」被理解很稀罕，理解别人相对会好一些。至少在今天，我更理解了王源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种主观感受可能充满了一厢情愿与过度阐释，但至少在这样「从他人身上看到自己」的过程中，我会感受到少一点孤独。或许这才是理解的真义。理解可能是一个从自身出发、最终又作用于自身的过程，透过某个人，理解了过去、现在或者未来的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小的时候听二十出头的歌手们唱爱情唱青春唱人生，之后的我也多少被他们塑造，因而产生割不断的联结。而现在年纪渐长，慢慢地会听到「过去的自己」。这是一种很难得的体验，让我意识到那些以为只能自己消化的情绪与经历曾在别人身上发生过，进而确认自己从不孤独。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这已是足够令我满意的「感同身受」。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>总有那么一天</title>
   <link href="http://multisim.me/2019/03/12/Sooner_Or_Later.html"/>
   <updated>2019-03-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;最近开始陆陆续续掉头发。不太严重，但总归还是比年轻时稀疏了不少。我倒不太在意头发这件事儿，掉得多了就剃光，省事。不过人生还是没留过一次日本偶像剧中的长头发，还是希望能留一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一种说法，人生中总有那么一天，认识的死去的人会多过活着的人。类似的句式可以推广，比如总有那么一天，一个较长时间段内头发的增量永恒地变成负数。前两天和师弟聊数学，他说数学家更关心存在性和唯一性，证明出来这两个之后，具体怎么得到那个解反而没那么重要。嗯，我想我们很难知道那一天是哪一天，但是它确确实实地存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我也相信总有那么一天，生活中的某些事情会变好。但是等待和错过实在磨人。看三周岁的小外甥活蹦乱跳，心想这么有活力，分点给我让我做科研多好。可是年轻时空有热血无从下手，等长大一些有了些技能与章法后连夜都熬不动：上周满负荷工作了一周，头昏脑胀口舌生疮，早睡了两三天才缓过来些许。能力的上升和活力的下降似乎也存在着一个交点，我不知道交点在哪里，但是好像已经过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样地，世代的限制也会永恒存在。越来越觉得自己现在所在领域的发展阶段像托勒密时代的天文学，绝大部分人（包括我）做的不过是一层一层地加轮子。总有那么一天科学的发展能够让我们不再摸索着去生产一些似是而非的结论，也总有一天时代和社会会变好（或许吧？我相信总有那么一天），不过不知道是哪一天，不知道是这辈子还是下辈子了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若是只有我这样倒还好。看到大家都是一个样，更觉得难过。啊，无能的力量。啊，时代的晚上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好多年前流行过一个LGBT主题的短片，叫做「It Gets Better.」里面有一段话，我用做邮箱签名好几年：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我總相信，只要撐下去，把時間多拉得久一點點，我們就有可能看到它變好，可是如果現在我們就決定放棄了，不要了，那我們就連看到它變好的機會都沒有了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当时看这片子的时候正处在「身份」的挣扎之中。于是我向同学出柜，向朋友出柜，然后再向父母出柜——刚刚看NHK的那个关于出柜的纪录片，看到一个男生向爸爸出柜的情景，实在是不忍继续看下去；7年过去了，再想起自己如何向父母坦白的末日审判时刻，仍觉头皮发麻。还好都过去了。在我这里，我完成了「那一天」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可别的事情没那么简单。我不断与自己作对，在一次次自己编织的痛苦之中生出无尽的怨念与悲伤——固然知道人生可能本质悲苦，但我仍未聪慧到习得如何面对如此悲苦。我常常在脑中幻想沉沦与自我毁灭，但仍是一个看不穿俗世红尘，周身充满羁绊的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以只好好好活下去。只好耐心等待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总有那么一天的吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>超调 2018</title>
   <link href="http://multisim.me/2018/12/24/2018.html"/>
   <updated>2018-12-24T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;不知不觉一年就这样过去了。这一年太兵荒马乱，乱到日历翻到了最后几页，才知道这一年就这样过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后来到图书馆，然后坐在电脑前，然后开始哭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年的变化实在是太大了，无论是这个世界还是我。在亲历了二十年镜花水月般的世界正在变好的幻觉之后，世界终于露出了它钟摆般左右偏移不停波动的事实。甚至觉得这个世界会继续这样崩坏下去，那些我曾相信的秩序与价值正在并终将完全沉没于权力与狂欢之中——当然也可能真实世界一直是这样的，只是我之前不愿意相信而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年结了一个烂尾的工作，正在结另一个烂尾的工作，手头那个还行的项目估计明年也能做完。或许明年可以毕业了吧。同时也大概定下来了毕业之后几年要做的事情，决定时当然踌躇满志，真正开始做起来后，还是要逼着自己跨出一个又一个陌生的步伐。经常性的噩梦，以及如影随形的压力，都让人疲倦。来到大学的第十年，似乎终于触摸到了一点生活的内部形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身上的责任越来越大，能释放的时刻也越来越少。大部分时候就是在宿舍喝一杯，看看消遣的电视剧，间歇性哭一场，然后睡觉。有的时候会想，是不是也没必要承担这么多事情？大概是前几年关于毕业和工作的迷雾突然在今年散去，对即将到来的新生活用力过猛，步子太大终于扯着了蛋。我一直是一个用力过猛的人，这一年用的力尤其猛了些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控制理论里有一个「超调」的概念：一个惯性较大的控制器，在一个状态切换到另一个状态时，常常会出现超过新状态的值，往复波动若干次才能到达目标状态；而如果一味控制超调，则会导致控制器的速度变慢，延长状态切换的时间。就像洗澡时控制冷热水阀门的角度，调整太猛烈容易烫到，而调整太谨慎，往往温度还没有满意，澡就已经洗完。好的控制器需要根据控制对象本身的性质来设计，要说这一年我有什么收获，我想就是我更懂我自己了。我慢慢形成了一套目前能说服我的基本自洽的人生观，这让我感到很开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节时认识男友，因为异地的关系聚少离多，磕磕绊绊地，竟然也快一年了。他是我的一面镜子，让我回想起多前自己的明亮与忧愁。异地恋尽管少了很多告解与陪伴的机会，但他依然给我提供了非常多的力量。新的一年，希望我们的生活能一起变得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年见证了身边许多亲友跳出稳态点、改变现状的努力。为他们感到开心，这些也鼓励了我自己。尽管世界在下沉，我也仍没打算认输，虽然日子有点难过路有点难走，但还是希望自己能够活出点不一样。前两天突然想起了《棋王》，生活太具体了，「囿在其中，终于还不太像人」。新的一年，希望我能想到什么就放胆去做。毕竟我并没什么真正值得畏惧的东西，毕竟我已经慢慢开始学着和那一点点挥之不去的孤独相处。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>茫洋 2017</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/12/19/2017.html"/>
   <updated>2017-12-19T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;2017年的春节，我窝在家里用kindle看完了《人间失格》，不过瘾又去看了Toma演的电影。电影中中原中也一直在念叨两个字，「茫洋，茫洋」。这真是一个充满画面感的日文汉字词。在茫茫大海中漂浮的我，就这样过了一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春季时在亲友的讨论中猜到了一个消息，姥爷肝癌，没太久的时间了。之后只要有长短假期，都会回家，直到六月姥爷去世。在北京南站的进站口，微信里表姐告诉我姥爷走了，我去二楼的全家买了两个饭团，一边哭一边坐上了去天津的城际动车，再转飞机回家。而后是繁缛的丧事，下葬之后，又匆匆回到北京，生活再次如常运转。最近总是做梦，梦见各种家人，有时还会梦见那时为姥爷陪床的情景，就是梦不到姥爷。平时也不大会想起他，只有洗澡的时候，看见饭团的时候，想起马上又要过年的时候。对亲人的想念是伏延而绵长的，我学会了怎样面对它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除姥爷去世这件事儿外，2017年我的生活没什么变化。往年的关注重点在今年可以一笔带过：没有感情，也没有文章。不太一样的是，我今年似乎不太为这些事情焦虑了。 三四月时差不多知道自己铁定会延期，也就不必声声催自己一定要马上做出什么东西来；一个工作本已收尾，就等写文章了，结果逻辑链条上发现了一个重大的潜在问题，为了排查这个问题从六月份实验做到了现在，重复了五六次，各种各样的bug接踵而至，也终于从容应对，反正从容不从容，跟我能不能做出来一点关系都没有。能怎么样呢？也不能怎么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一年慢慢会觉得，表达没什么意义，情绪也没什么意义。写东西和发广播的次数越来越少。大部分时间躲进小楼成一统，遇到一些操蛋的事儿也会跳出来说两句，世界变得越来越奇怪，真的看不下去。当然，播客还是在认认真真做，真做到了100期的时候，也是挺开心。这大概是我博士阶段到现在做到的最好的事儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往年年底我早早地就把一年的关键词和要写的东西想好了，今年例外，我都没有意识到，原来2017年马上就要过去了。今年的情绪太不饱满，回首一片茫茫，抬眼也是茫茫。很久很久之前，我就觉得自己像是一艘没有方向的船在大海上漂浮。不知道会不会靠岸，不知道哪里才是岸，但是我慢慢能感知到这艘船本身的涨落了。也算是进步吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难走的路还在前面，有趣的事儿也在前面。找不到方向没关系，继续走吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>狮子山下百岁 北望神州廿年</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/06/27/HongKong.html"/>
   <updated>2017-06-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h3&gt;1984-1997&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1984年的春节联欢晚会，来自香港的歌手张明敏演唱了一曲《我的中国心》。那个时候中国和英国已经开始就香港问题举行谈判，这首歌可谓应时应景。同一年的十二月份，中英签署《联合声明》，香港回归的步伐正式开启。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张明敏不唱粤语歌，红遍内地的他在香港乐坛依旧默默无闻。与张明敏的「中国心」不同，当时的香港社会充满了对「九七」的焦虑：回归后的生活是好是坏谁也猜不到，「恐怕这个璀璨都市 光辉到此」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;灯光里飞驰 失意的孩子 &lt;br/&gt;
请看一眼这个光辉都市 &lt;br/&gt;
再奔驰 心里猜疑 &lt;br/&gt;
恐怕这个璀璨都市 光辉到此&lt;br/&gt;
达明一派 - 今夜星光灿烂 @ 我等着你回来 (1987)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;达明一派的这首歌尚用强劲的电子节拍唱当下的「星光灿烂」，太极乐队的《迷途》则用节拍细碎令人焦虑的钢琴明确地指出了香港未来的「迷」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;沉睡百年的海港里&lt;br/&gt;
尽变失落与悲伤&lt;br/&gt;
无尽少年已失美梦&lt;br/&gt;
像我一样梦已空&lt;br/&gt;
身边的一切&lt;br/&gt;
已腐化不懂得真谛&lt;br/&gt;
明日我怕似去无从&lt;br/&gt;
不想再跌&lt;br/&gt;
太极 - 迷途 @ 迷 (1986)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;八十年代末，这种焦虑更因为一系列的政治事件和中英之间关于回归细节的种种矛盾而放大，Beyond乐队的《大地》、《长城》、《岁月无声》以及达明一派的《十个救火的少年》、《天问》可以视为这段时间香港对内地复杂的情绪的一个代表：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;眼前不是我熟悉的双眼&lt;br/&gt;
陌生的感觉一点点&lt;br/&gt;
但是他的故事我怀念&lt;br/&gt;
回头有一群朴素的少年&lt;br/&gt;
轻轻松松地走远&lt;br/&gt;
不知道哪一天再相见&lt;br/&gt;
Beyond - 大地 @ 大地 (1990)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙不怕风吹 &lt;br/&gt;
在某天定会凝聚 &lt;br/&gt;
若我可再留下来&lt;br/&gt;
Beyond - 岁月无声 @ 真的见证 (1989)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在香港民间，「九七」从焦虑变成了恐惧，产生了大规模的移民潮，澳洲和北美是香港人最偏爱的移民目的地：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;闹市这天 灯影串串 &lt;br/&gt;
报章说今天的姿采比美当天 &lt;br/&gt;
用了数天 反复百遍 &lt;br/&gt;
我将心声附加祝福信笺写满 &lt;br/&gt;
伟业独自在美洲 很多新打算 &lt;br/&gt;
玛莉现活在澳洲 天天温暖&lt;br/&gt;
达明一派 - 今天应该很高兴 @ 后窗 (1994)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在这一阶段，最有代表性的作品当属1991年罗大佑领衔制作的《皇后大道东》。「皇后大道东」这一题目本身即包括了很多层含义：「皇后」指的是英国女王，「东」则有东西之争，皇后大道东本身也是当时新华社香港分社的所在地。在专辑的同名歌曲中，里面有代表了英国的「青春不变名字叫做皇后」，也有「要靠伟大同志搞搞新意思」，每句话都饱含深意。然而，整首歌最令人无奈的是中间的「空即是色 色即是空」，香港的命运实际上是由中国政府和英国政府决定的，香港的命运不掌握在香港人手里，只好念念佛接受这种「宿命」。收录在同一张专辑中的《青春舞曲2000》则借用了民歌来唱香港的「青春小鸟一去不回来」。在这首歌中，林夕写「关帝遥望天父」，一中一西两种崇拜在香港如此调和，却不知道几年之后是否一方会压倒另一方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗大佑的名作《东方之珠》也收录在这张专辑中。《东方之珠》创作于1986年，由郑国江作粤语词：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;无言地干，新绩创不断&lt;br/&gt;
无尽的勇气，无穷的斗志，永存不变&lt;br/&gt;
繁荣共创，刻苦永不倦&lt;br/&gt;
龙裔的贡献，能传得更远，光辉一片&lt;br/&gt;
关正杰 - 东方之珠 (1986)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;收录到这张专辑时，罗大佑重新填词，与五年前的粤语版强调「共创新辉煌」不同，国语版问道「你的风采是否浪漫依然」，强调的是「尊严」与「不变」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;让海风吹拂了五千年&lt;br/&gt;
每一滴泪珠仿佛都说出你的尊严&lt;br/&gt;
让海潮伴我来保佑你&lt;br/&gt;
请别忘记我永远不变黄色的脸&lt;br/&gt;
罗大佑 - 东方之珠 @ 皇后大道东 (1991)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然当时的香港依然充满了冲劲，打不垮的香港精神的精髓即在于此。1990年推出的群星合唱合辑《香港心连心》旨在唤起香港人的归属感和责任感，看歌名《凝聚每分光》《踏上成长路》《把根留住》《这是我家》即可看出其中的一片赤子心：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;香港人 敢于更新 肯苦干&lt;br/&gt;
更繁荣 这地方&lt;br/&gt;
更繁荣新的香港&lt;br/&gt;
一起创造明日盛况&lt;br/&gt;
许冠杰 谭咏麟 梅艳芳 叶倩文 林子祥 徐小凤 罗文 - 凝聚每分光 @ 香港心连心 (1990)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个阶段的香港不免妖魔化内地，罗大佑和软硬天师1992年合作的《亲亲表哥》即是代表。「无端白事改名叫做罗大佐 我话佢想将工厂系上面开间分所」，极尽讽刺与调侃之能事，二十年河东，二十年河西，二十多年后的我们已经很难体会到那个时候内地的政治风向了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3&gt;1997-2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1995年美国《财富杂志》在封面写了四个大字「Hong Kong Is Dead」，然而香港当然并没有死。1996年开始，回归进入倒计时，港人也调整了对回归的预期，移民潮时离开香港的人们纷纷回港，出现了一波「香港回流潮」。香港回归那年的香港异常平静，什么都没有发生，对「回归」本身的恐惧也就自然烟消云散了。回归现状下的中港关系变成了新课题，比如黄伟文为王菲写的《你》就有人说是在隐晦地表达中港关系的处境：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;教我  你的真理&lt;br/&gt;
除了那些怀疑&lt;br/&gt;
一偏离  你的轨迹&lt;br/&gt;
这个世界就窒息&lt;br/&gt;
你是天  你是地&lt;br/&gt;
我不是  我自己&lt;br/&gt;
人和事  情与理&lt;br/&gt;
都得靠你维系&lt;br/&gt;
王菲 - 你 @ 唱游 (1998)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这与黄伟文97前写的歌可以对照：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;剩下光景不多 别寄望太多&lt;br/&gt;
日后我会如何 我也没有奈何&lt;br/&gt;
却怕在今晚之后 不知有谁来迫我&lt;br/&gt;
转唱另一些歌&lt;br/&gt;
陈奕迅 - 时代曲 @ 陈奕迅 (1996)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;1997过去了，2047慢慢地成为下一个时间节点。中央承诺「五十年不变」，五十年之后会怎么样，决定权似乎依然不在香港人自己手上。在各种文艺作品中，「2047」频繁出现，王家卫的著名电影《2046》自不必说，在林夕为王菲写的《不眠飞行》中，也用了跟黄伟文一样的欲说还休：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;合上眼睛数啊数 数啊数 &lt;br/&gt;
并无一只绵羊跳得比你高 比你好 &lt;br/&gt;
梦到狮子将你带走怎算好 &lt;br/&gt;
你这么好 数到2047 还未够数&lt;br/&gt;
王菲 - 不眠飞行 @ 王菲2001 (2001)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2004年达明一派重组，推出的《达明一派对》将他们之前歌曲中的各路人马凑集，算是为之前达明一派的香港故事收了尾：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;从前在圣诗班的伟业吗 &lt;br/&gt;
国庆派对再次遇见他 &lt;br/&gt;
移民外国的他屋也卖了 &lt;br/&gt;
这个圣诞该高兴一下&lt;br/&gt;
达明一派 - 达明一派对 @ The Party (2005)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去的故事收了尾，新的故事马上就来了。中港的蜜月期过去后，新的问题渐渐产生，从1967年的「六七暴动」算起，近五十年后香港人终于又开始尝试选择控制自己的命运。2002年黄贯中的《太平山上》可称先声，而他演唱的《抗战二十年》也随着抗议活动被赋予了新的意义，重新传唱。成长起来的香港年轻人也开始发声，当然以目前正常的管道你很难听到这些作品。入围了今年金曲奖的数学摇滚乐团鸡蛋蒸肉饼有一首《榴莲乜乜乜》，歌词简单粗暴，观点我亦不认同，但这其中的社会动向依然值得我们了解。再比如下面这首集合了诸多香港音乐人的作品，十分悦耳，尤其其中叶德娴的演绎太打动人心：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;任暴雨下 志向未倒下&lt;br/&gt;
雨伞是一朵朵的花 不枯也不散&lt;br/&gt;
群星 - 撑起雨伞 (2014)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;正如林一峰在《双子》中表达的感情一样，中港关系宛如父子，而父子关系自古难解，但这个阶段不可避免。在这张林一峰发行于2009年的专辑中，《维多利亚》可认为是他唱给香港的情歌，而《双子》则是他为香港这位恋人（以及他的兄弟台湾）书写的私家史：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;被领养的兄弟八面玲珑&lt;br/&gt;
从小就接触南北西东&lt;br/&gt;
虽然中文英文&lt;br/&gt;
也不太纯净&lt;br/&gt;
说到赚钱却最成功&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子遗传了刚烈勇敢&lt;br/&gt;
却冲击着&lt;br/&gt;
爸爸尊严的重担&lt;br/&gt;
一样的血有&lt;br/&gt;
不一样的营养&lt;br/&gt;
一样的爱&lt;br/&gt;
有不一样的方向&lt;br/&gt;
谁人等在灯火阑珊&lt;br/&gt;
Have a safe trip home&lt;br/&gt;
We are all alone&lt;br/&gt;
林一峰 - 双子 @ 思路 (2009)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3&gt;2017-&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1997香港回归后，香港乐坛产生了无数群星合唱的歌曲，但现在依然能被广泛传唱的，其实是创作于七十年代末、2002年翻红的《狮子山下》。《狮子山下》集中体现了艰苦创业、永不服输的香港精神，也是代表香港的最佳歌曲。香港的故事还在继续，香港精神也会永续流传，社会撕裂可能是暂时的，但血脉与品格的传承永远不断。这篇推送用《狮子山下》作为结尾，庆贺现在的香港，也祝福未来的香港：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;放开 彼此心中矛盾 &lt;br/&gt;
理想 一起去追 &lt;br/&gt;
同舟人 誓相随 &lt;br/&gt;
无畏 更无惧 &lt;br/&gt;
同处 海角天边 &lt;br/&gt;
携手 踏平崎岖 &lt;br/&gt;
我哋大家 用艰辛努力 &lt;br/&gt;
写下那 不朽香江名句&lt;br/&gt;
罗文 - 狮子山下 (1979)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>姥爷的丧礼</title>
   <link href="http://multisim.me/2017/06/13/Grandfather.html"/>
   <updated>2017-06-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;姥爷几天前走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥爷去世的两天前妈妈给我发微信，姥爷的病情稳定，精神状态比我上周回家时好了一些，请了护工准备长期照顾，叫我不用担心。我心情大好，上京东买了一堆书；两天后一大早妈妈打电话，说姥爷不太好，尽快回来；匆匆忙忙刮了个胡子，换了身素色衣服，买了从天津飞回家的机票，刚到北京南站，表姐发来微信，「没了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是春节时知道姥爷得了肝癌。姥爷去年年底时体检查出了癌症，医生说大概只有两三个月了，建议保守治疗，「想吃啥吃啥」。春节回家时发现，大人们几乎每天都在往姥爷家跑，换着花样做好吃的，陪他们打麻将，再加上大人们只言片语的信息，我也猜出来了几分；表姐表妹们都是被「正式」地告知这件事情的，我和我妈倒是很有默契：我猜到了，她也猜到我猜到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五一回家时，作为当时在家的唯一一个和姥爷有血缘关系的男丁，我需要陪姥爷洗澡。一来要为他搓背，二来是为了防止他滑倒以及各种可能出现的其他意外。春节时我也帮姥爷洗了澡，三个月过去，明显消瘦了很多，站久了也觉得累。端午再回家，姥爷已经卧床不起，饭都吃不下，皮下脂肪几乎全都被抽干了一样，能听见，但是已经没有力气以语言回应你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;端午假期的第二天晚上，家人商量决定把姥爷送到医院去。是否送医院是个纠结的问题：以目前的状况而言，已经没有什么治疗或缓解的好方法，在家里每天都在点滴果糖和ATP，去医院不会有本质的区别；但又怕一旦病情突然恶化，家中无法及时处理。有人觉得，如果在家中去世，好像子女不管不顾一般，显得「不孝顺」；但也有人想，若是送到医院，感觉像是把姥爷遗弃在了那里等死，心中也难过。最终决定送医院，救护车来时，我看着他们把姥爷用身下的褥子兜起抬下楼，我随着救护车一起到了医院。全程姥爷都睁着眼望着前方，我不知道他在想什么，或者他是否还在思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在医院呆了两个下午。姥爷已经不大能动，翻身、便溺都需要我们帮忙。虽然经常处在半昏迷的状态，但状态好的时候，姥爷仍能听懂我们在说什么，只是已经没有力气说话。也有亲戚来探望，不可避免地会聊到关于癌症的话题，虽然我们之前从未向姥爷正式提起，但我想他肯定也知道了。只是到了这一步，不知道他是否还有能力去消化「癌症」到底意味着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;端午假期结束，我从医院离开的时候在想，这可能是我最后一次见到姥爷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这确实是我见姥爷的最后一面。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;我相信人死了就是死了，没有天堂，更没有地狱，丧礼是折腾一部分活着的人，做给另外一批活着的人看的。家乡的丧礼与其他地区相比已算简单，但我仍然觉得大部分仪式毫无必要。在殡仪馆悲伤的我，眼泪却被收放自如的「哭丧」给打了回去：这更像是一场表演，死亡是表演的引子，但之后的情节已与之无关了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在殡仪馆的大多数时间，我只是在发呆，叠纸钱，或者叠着纸钱发呆。父母们迎来送往，还要安排之后的各种事情一刻不停，着实没有悲伤的空当。繁复的丧礼在这个时候终于发挥出来一些在我看来可堪算作正面的作用：它用一套仪式捆绑住了我们的情绪，避免了那些突如其来或者旁逸斜出的哀与伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出殡的那天下起了雨。从写作文的角度看，雨天能渲染伤感的气氛，但从操作的层面讲，雨天只会让所有的参与者更加狼狈。纸钱和花圈在雨中呼呼地烧，黑色的灰屑在空中乱飞，看得让人心焦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来探访的亲友大多称赞了姥爷生前温和善良，因而生存期从三个月延长到了六个月，病程中几乎没有疼痛（很多癌症病人后期均十分痛苦）；亲戚也说姥爷一生与人为善，到死也不难为别人，准备的衣服尺寸恰好合适，丧礼流程也十分顺畅，就连我和妈妈在家中随便拿的一块用来放在纸马之中做「褥子」的棉花的大小与纸马也相当匹配。若是人死后真的有灵魂，那姥爷灵魂一定在我们身边。
亲友们有一些看起来真的很相信死后的「另一个世界」。前面提到的褥子是应姥爷的姐姐的要求而加上的，「在车上垫上褥子，走的时候不硌得慌」。家里人倒是对此看得很开，觉得死后把器官捐出去蛮好，还认真地问了我老年人遗体捐赠是否还有价值。我还跟爸妈认真探讨了「移风易俗」的话题，待到他们百年之后，我作为一个激进派，一定会以现代的方式简单而严肃地筹备这一切。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;丧礼结束的那天晚上，我才平静下来回忆与姥爷相关的事情。姥爷是一个乡下中学的校长，我父母也都在那所中学工作，因而与姥姥姥爷一同生活；姥爷退居二线去了县城不久，我去县城上小学，当时父母仍在乡下教书，我在姥姥姥爷家住了三四年，户口也挂在他们名下；直到表弟出生，他们人生的新任务到来，我才离开二老的庇荫。在我的印象中，姥爷是一个十分宠爱孙辈的人，小时候的零食大多是他买给我的。姥爷有各种怪招来逗我们笑，教育系统中会遇到形形色色的老师和学生，他参加工作以来各种奇妙的故事似乎永远讲不完。姥爷爱下象棋，我常跟出去看他下棋，我自己的棋艺却一直没有长进；姥爷写得一手好字，家中的电话簿永远整洁清晰，我的字却永久性地停留在了小学水平；有一阵子姥爷痴迷金庸，舅舅为他买了一套三联版的《金庸全集》，我真正读金庸却已是读博之后时候的事情了。虽然跟在他身边好多年，姥爷的优点我似乎一个也没有修习到，现在想起，早已来不及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在姥爷的子女口中，姥爷却是一个十分严肃的人。据说姥爷年轻时一心扑到工作上，对子女的关心比较少，是个威严的父亲；待到子女成家，他老人家提前退休，与子女们的关系才慢慢拉近。近几年物质极大丰富，经历过困顿生活的老人们往往对各种物资敝帚自珍，惟姥爷乐于将这些分与子女。据妈妈说，姥爷病程后期已经有点犯糊涂，一次指着桌子上的点心对她说「分三份」；妈妈以为是要把什么东西送人，结果姥爷说「扔掉！有毒」。端午我和妈妈陪床时，妈妈拉着姥爷的手自顾自地说，「爸，我知道你疼我们，什么都想着我们」。当时守在姥爷身边的是三个女儿，即便想不明白了仍要把东西分成三份，让人难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出殡那天，姥爷的老部下、现在县里的教育局副局长为姥爷念了悼词。在悼词中，姥爷被称为「我县职业教育的奠基人」，白手起家，将一个乡下的中学做到可以挑战县城的高中，确实不易。姥爷一生清高，不争名利，在可以升职时选择退居二线；不愿为任何事向别人求情，我爸妈在教育系统内部的工作调动拖拖拉拉好几年才弄好。我没姥爷那个本事，这性格倒是一辈辈传了下来，也不知是好是坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丧礼结束后，家中的一切都似乎回到了正轨——爸爸去参与高考监考，妈妈把最近耽搁的家务都做了一遍，表姐们定期去姥姥家聚齐为她解闷，我则匆匆回到北京，把假期前后落下的事情一项一项弄完。地球依旧在转动，生活还是要继续，世界少了些什么，可那些最重要的事情一直都在。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
