<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2014-04-12T21:25:17+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>老太太的科学</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/04/12/Science.html"/>
   <updated>2014-04-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前几天晚上友人和我在中关园公交站的北向南方向等公交。一位老太太也在等公交。她问我们：“你们最近传统文化的课是不是少了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个很别致的聊天的开场白。之后事实证明这个开场白早就警告了我，可是我却毫不知情。“我们不是北大的。我们是清华的。”友人说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，是不是就是前几天上电视的那个化学系的……你们不是那个系的吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感到很荣幸，能在北大东门听到我清二的光荣事迹，有一种大陆人在台湾学运现场听到国际歌的荣耀感和错乱感。我想到了之前有南方系媒体想要采访化工系同学和伪化工系同学的故事，我甚至想到了在她下一刻掏出记者证的时候我大义凛然的捍卫科学的表情：尽管我不懂化学和化工，但是我还是懂过程控制的嘛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是大龄的她不像是一个适龄一线记者。尽管如此，她还是展现出来了她身经百战见得多了的经验来。因为后面的故事太过冗长，我不确定我的引述是否准确，所以我舍弃了引号来描述这个传授姿势的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：PX虽然在化学上没毒，可是在生物上，就是剧毒！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：我就是学生物的。生物上也是低毒啊。（虽然有点牵强，可是我的二级学科上真的有生物两个字嘛）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：在生物上没毒，也对生命体征有很大危害！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：医学上也是低毒的啊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们这些学生，智商这么高，应该多学点物理，多学学天体物理你们就明白了！（后面我才大概明白了为什么要学习天文学）你既然是搞生物的，那你们对转基因怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：你问我姿不姿瓷，那我当然是姿瓷的啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们知道转基因危害有多大么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：你有数据么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：我在医院妇产科工作十几年，你知道转基因危害有多大么！你知道转基因导致多少女孩绝育么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;友：既然危害这么大，那怎么没有发表出来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：这种数据是公布不出来的！你们啊，都被赤化了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：我不是党员……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：（我以为她会说出来诸如“你虽然肉体上没有入党，可是精神上早就入党了”这种话，可是她没有）不是说是不是党员！我真希望你们能先成为普通人再成为精英，不要总想着做社会的精英，要先学会普通人的思维方式！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：可是大家都做普通人谁做精英啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们啊，毕业出去就能比别人挣很多……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：那敢情好。您是不知道我们出去挣多少钱吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们要尊重传统文化。不要因为学了一些东西就否定这些。要是中医没用，你看各大部队医院不都建了中医科么！不要总说什么数据、数据的，数据能代表一切么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;友：可是没有数据，拿什么证明这件事情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：世界是复杂科学，复杂科学是没办法做重复实验的！复杂科学的研究，根本不需要数据！（这倒是我近年来听到的关于复杂科学的最为简单粗暴的定义，而且我明白了她为什么让我学天文学了，因为天文学也是复杂科学。大娘，您看过《三体》吧？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个期间老太太挎着小包，像唱京剧一样伸着手指在我们两个旁边左三圈右三圈，周围也有些人淡定围观。后来老太太和友人都有一点发作，声调明显提高。整个情节陷入了“老太太高声宣扬论点”和“友人质疑数据和论证逻辑”的死循环。我见也没有什么可以聊的了，正好等的车也来了，遂拉着友人准备离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太太见我要逃，还追了两步，振聋发聩地说了一句：“文革就是你们这帮学生搞出来的！”绝尘而去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在公交上我和友人讨论了很多关于科学传播和科学方法的问题。老太太可以作为一个极端的案例，因为她不讲逻辑、不讲方法，完全陷入了自己的经验和臆断之中不能自拔。我在学校见到过很多民科，多多少少都有这种奇怪的执念。两年前我在桃李园门口见到一位发传单的学生，声称他推翻了牛顿第二定律，并给出了一套自己的公式。这里我不想讨论关于物理学的目的和描述方法，至少从经典物理学的角度，他的论证谬误显而易见。我和他聊了一阵，包括我在内至少有5个清华同学指出了他的问题，并且是在不同的角度，可是他就是不肯改变他的观点。后来我放弃了，因为我觉得，这就是一种纯粹的心理偏执。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分人都不具有这种几乎无可改变的执念，可是，他们依然认为PX剧毒、依然认为转基因会导致绝育、依然迷信中医。事先说明，我是一个PX化工的支持者、转基因的坚定支持者和中医的谨慎支持者。关于这三件事情本身也颇多争议，但是在大众层面，缺少理性的、基于科学方法的论证。大众对于一件事情的结论往往取决于第一时间的经验，而非不断修正的判断。这也许也是一种“生活在经验里，直到大厦崩塌”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这学期上了张学工老师的一门《科学规范与表达》，也多有关于科学与社会、科学传播的讨论。这种社会对科学的不信任一部分来自于大众对科学代言的政府的不信任，而更多的则是内在逻辑的缺失和自我经验对于事实判断的占据。本学期上某门思政课的时候，本校一位博士生在做报告时，把“某高校男生精子活性降低，发现前几年引进了转基因食品”的新闻报道作为论据，还说出了“男同胞们要小心了！”这种话。可见，即便是从事一线科研的博士生，相关性不代表因果性这种话也要年年讲月月讲天天讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老师的那门课我写了一篇渣烂的英文短文来论证科学信任的缺失和科学传播的方法，懒得翻译过来，因为实在是很渣。我觉得应当把大学本科的四门思政课的一门改成自然辩证法或者科学方法（顺道取缔思修这种奇葩课），对于提高大家的科学思考应该很有帮助。而对于大众传播来说，把科教频道的猎奇风转变成严肃风可能也有所帮助。果壳是科学爱好者——或者更窄的范围——死理性派的狂欢之地，而互联网传播的一个好的例子也许是@月球车玉兔，虽然它传播的是软科学；不知道如果他变成一只转基因玉兔，大家还会不会觉得他萌。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>文献阅读笔记 4</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/04/02/Articles-4.html"/>
   <updated>2014-04-02T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;14 Geriatric muscle stem cells switch reversible quiescence into senescence&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Sousa-Victor, P., Gutarra, S., García-Prat, L., Rodriguez-Ubreva, J., Ortet, L., Ruiz-Bonilla, V., … Muñoz-Cánoves, P. (2014). Geriatric muscle stem cells switch reversible quiescence into senescence. Nature. doi:10.1038/nature13013&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;肌肉损伤后修复机制与细胞衰老和机体衰老的关系，尤其是p16INK4a的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呐，和我关系不大。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;15 Designing Collective Behavior in a Termite-Inspired Robot Construction Team&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Werfel, J., Petersen, K., &amp;amp; Nagpal, R. (2014). Designing Collective Behavior in a Termite-Inspired Robot Construction Team. Science, 343(6172), 754–758. doi:10.1126/science.1245842&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;利用白蚁的生产规则设计机器人分布式协作的程序。这种无中心的网络可以获得很多意想不到的效果，也可以认为它就是一个实现了的简单的机器人自动机。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;16 Secreting and Sensing the Same Molecule Allows Cells to Achieve Versatile Social Behaviors&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Youk, H., &amp;amp; Lim, W. a. (2014). Secreting and Sensing the Same Molecule Allows Cells to Achieve Versatile Social Behaviors. Science, 343(6171), 1242782–1242782. doi:10.1126/science.1242782&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本文构建了一种合成的酵母，接受和发出相同的化学信号。通过内部网络的变化实现了多种“社交”行为，其实是一种统计意义上的群体行为。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;17 Control Profiles of Complex Networks&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ruths, J., &amp;amp; Ruths, D. (2014). Control Profiles of Complex Networks. Science, 343(6177), 1373–1376. doi:10.1126/science.1242063&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;复杂网络的控制profile(宏观特性？)。提出了一种新的描述可控性的方法。控制理论和网络的杂交。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;18 Drugging the p53 pathway: understanding the route to clinical efficacy&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Hoe, K. K., Verma, C. S., &amp;amp; Lane, D. P. (2014). Drugging the p53 pathway: understanding the route to clinical efficacy. Nature Reviews. Drug Discovery, 13(3), 217–36. doi:10.1038/nrd4236&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一篇大综述。关于p53通路治疗癌症的方法。有很多有趣的可以做的方面。果然临床才是生命科学的未来。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;19 p53-Based cyclotherapy: exploiting the “guardian of the genome” to protect normal cells from cytotoxic therapy&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Rao, B., Lain, S., &amp;amp; Thompson, a M. (2013). p53-Based cyclotherapy: exploiting the “guardian of the genome” to protect normal cells from cytotoxic therapy. British Journal of Cancer, 109(12), 2954–8. doi:10.1038/bjc.2013.702&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cyclotherapy这个词很有趣。这篇文章也颇多巧思。一些工程性、经验性的设计在解决实际问题的时候比基于复杂理论的方法更有效。所谓「匠人思维」。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;20 The Parable of Google Flu: Traps in Big Data Analysis&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lazer, D., Kennedy, R., King, G., &amp;amp; Vespignani, A. (2014). The Parable of Google Flu: Traps in Big Data Analysis. Science, 343(6176), 1203–1205. doi:10.1126/science.1248506&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;批判大数据。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>想</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/13/Miss.html"/>
   <updated>2014-02-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;回家14天，回北京4天。今天妈妈给我发微信。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我都想你了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然后一下子眼泪就出来了，止也止不住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天和男朋友发那么多句“我想你了”，虽然也是真情实感发自肺腑，看着微信上漫天落下的小星星，终究抵不上这句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以也就明白了为什么那么多基佬要老婆孩子热炕头，不是因为他们多自私，而是人活着真的不是为了自己活着的。我可以站在道德制高点上蔑视别人，为我自己的勇气和坚持感到自豪，其实也是一种自讨心安的自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且看三十岁的我是什么形状。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>文献阅读笔记 3</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/06/Articles-3.html"/>
   <updated>2014-02-06T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;10 Water-induced finger wrinkles do not affect touch acuity or dexterity in handling wet objects&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Haseleu, J., Omerbašić, D., Frenzel, H., Gross, M., &amp;amp; Lewin, G. R. (2014). Water-induced finger wrinkles do not affect touch acuity or dexterity in handling wet objects. PloS one, 9(1), e84949. doi:10.1371/journal.pone.0084949&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;浸水的手指并不会让拿东西更容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也可以啊？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统计学拯救自然科学。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4&gt;11 Performing mathematical operations with metamaterials&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Silva, A., Monticone, F., Castaldi, G., Galdi, V., Alù, A., &amp;amp; Engheta, N. (2014). Performing mathematical operations with metamaterials. Science (New York, N.Y.), 343(6167), 160–3. doi:10.1126/science.1242818&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;超材料用来做数学计算。利用光学（电磁）性质对光信号进行微分积分etc. 反应速度快是优势，不过还没做出来……反正我不觉得这会是一个像晶体管一样划时代的技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者说可以做图像处理。以后单反人士就要背着一堆超材料滤镜勾搭妹纸了么？&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;12 Ice lubrication for moving heavy stones to the Forbidden City in 15th- and 16th-century China&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Li, J., Chen, H., &amp;amp; Stone, H. a. (2013). Ice lubrication for moving heavy stones to the Forbidden City in 15th- and 16th-century China. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 110(50), 20023–7. doi:10.1073/pnas.1309319110&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本文研究了在建造紫禁城的时候，利用冰运输石块的原理，以及人类建造史对抗摩擦的种种方法。这段历史我早就听闻，本文主要是为了……（给西方观众猎奇？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者之一是清华大学摩擦学实验室的，原来你们还搞考古啊。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;13 Bidirectional developmental potential in reprogrammed cells with acquired pluripotency&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Obokata, H., Sasai, Y., Niwa, H., Kadota, M., Andrabi, M., Takata, N., … Wakayama, T. (2014). Bidirectional developmental potential in reprogrammed cells with acquired pluripotency. Nature, 505(7485), 676–680. doi:10.1038/nature12969&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近的一个大发现。细胞蘸醋，越蘸越有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过也有人质疑其实验的科学性，尽管如此，这也为我们提供了一条细胞重编程的新路。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>石头小记</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/03/Stone-Story.html"/>
   <updated>2014-02-03T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;我总觉得看《红楼梦》和男同性恋有着双向选择的审美趣味：基佬可能更喜欢看《红楼》，而看《红楼》的也更有可能是基佬。我从初一开始看红楼，这么一算也十年有余，十年里家里那本岳麓书社“古典名著普及文库”版本的红楼已经被我翻碎，而若是我爸知道我会变成一个男同性恋，他在他的大学时代肯定是不会买这本书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上了大学反而没有了重温经典的兴致：这本红楼放在了家中，而本科四年买了那么多书，终究没有舍得买一本中学时代梦想的《脂砚斋重评石头记》。近些年红楼版本出得颇全，自己却没有了当年“索隐”的兴致，想是明白了自己能力精力有限，不比张爱玲晚年有闲，也不比刘心武先生脑洞大，探佚的兴致少了大半。不过回头看，大学以来就没有认真做过什么学业外的事情（当然学业也不见得多认真），归根到底不是因为精力不够，而是因为我“实用主义统一中国”的落后思想作祟，兴趣爱好越来越不走心，书倒是遍地开花读了很多，却串联不成自己的东西，还不比貔貅，拉不出来，也吐不出来，憋在肚子里，却看有没有剖腹产的那天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾认为，作为我称职的男朋友一定是要看过红楼梦的。当然，这是我中学时代的幻想：那个时候我对这本书的痴迷，大概真的可以决定终身大事。后来我又对我的理想男友做过各种稀奇古怪的设定，比如热爱科学，比如热爱文艺，可是计划赶不上变化，现实中与自己设定出入甚多的男生们却给了我最大的惊喜。而红楼梦，也随着我的择偶原则，飘诸脑后，泯然众生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大学与红楼最近的接触应该是在看《未名湖畔的爱与罚》的时候。逆旅主人想必热爱红楼，行文颇有红楼味道，他新近的连载小说《荼蘼开在燕园西》也有几分影子。《未名》里与红楼的对照，估计也可以专门写一个长长的分析帖。于雷热爱红楼，陈可也是，而且他们都爱黛玉。我早年爱湘云，后来慢慢明白了探春的好处，晴雯鸳鸯也深得我心。钗黛二人却都不大喜欢，宝钗太过完美，估计哪个看书的男人都不会想娶；黛玉也太过完美，估计哪个生活中的男人都不想娶。若是钗黛一体……想想也是一身冷汗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概在一年半前我认识了一个北大的基友。彼时我正在情感空窗，与之勾搭，他嫌我腿粗，我嫌他委婉。不过他倒是一位难得读书的人，后来不了了之，还曾颇悻悻然。现在渐渐明白，作为过日子的恋爱是最不需要风雅的，柴米油盐，为了两个人的未来互相计较，哪里顾得了许多。若是下雪，牵着去香山看雪便是风雅，也不必掏出鹿肉卖几个典故再开吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过若是有一位能够在我说“一夜北风紧”的时候说出下句的朋友，也是一件风雅的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别的不必，因为我也不记得了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>年年</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/01/26/Years-Years.html"/>
   <updated>2014-01-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;从学校东门坐运通110回家的时候都要路过万泉庄。这里有人口密度颇大的紫金庄园小区，两年前曾经见识过里面四五平米的群租房，仅放得下一张大单人床和一个行李箱，六百块。一年半之后当我们开始找房子的时候，也差一点找到了那里。每个工作日的早高峰，公交车会被迅速塞满；而每个晚高峰，公交车又会被迅速排空。为此我尽量绕着高峰往来学校，但是仍能感受到这个小区人的强大气场，汹涌向这一辆辆公交涌来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周三晚上，我九点半回家，374路，到了万泉庄却有一大批人上车。他们有人拿着硕大的行李箱，两个；有人拿着三盒稻香村糕点，或是全聚德；也有人提着一个纸袋子，上面印着&quot;Microsoft Research&quot;。初觉纳闷，后来一抬眼就明白了，这路公交的终点站是北京西站。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;周四上午坐运通110去中关园换车去西门，路过中关村一桥的时候是个红灯，一位老太太背着个小孩在北四环辅路暂停的车流间乞讨。听着广播，只听见司机师傅劝老太太这里不安全，老太太谢了司机，然后走向了最内侧车道。车上的乘客如我一般，目送了她几秒，然后又继续打瞌睡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后公交车开走了，然后我到了中关园，换车回了学校。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;周五下午不舒服，后来转为发烧，背着并不够重的回家的行包去了两趟校医院，迷迷糊糊把车停在西门，准备去坐公交。耳机里放着的是《杀死那个石家庄人》。往外走的时候董亚千正转高亢，唱到了“生活在经验里，直到大厦崩塌”一句，本混沌麻木的我突然就哭了出来，看着路口的红绿灯由红转绿，或是由绿转红，看着一路路公交车不等待我迟缓的脚步飞驰而去，看着两个被我撞到的行人愠怒又宽恕的脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后想，你还真他妈的被自己感动了啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想了想自己也没什么值得感动的点，就擦干眼泪，抓住同样飞驰而来的697，上车了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>2014 希望能做到的事</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/01/06/Things-2014.html"/>
   <updated>2014-01-06T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;把手头这个项目顺利完成。难度8。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在1的基础上发个paper。难度10+。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做出一份和自己兴趣有关的小（科研）成果。难度7。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感情稳定。难度5。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看几场话剧。难度3。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多跑步，多骑车。难度4。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持写文献阅读笔记。难度5。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做一个procast电台。难度8。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习摄影。难度6。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


&lt;p&gt;暂时没别的了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>退潮 2013</title>
   <link href="http://multisim.me/2013/12/30/reflux-2013.html"/>
   <updated>2013-12-30T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;2013年的倒数第二天，北京依然没有下雪。气温似乎有一点回升，有着春天的错觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻开去年年底写的&lt;a href=&quot;http://multisim.me/2013/01/02/2013Wish.html&quot;&gt;《2013 希望能做到的事》&lt;/a&gt;，达成率大概在一半儿左右，超出了我的预期。过年的时候要给家人买礼物，却没有给自己喜欢的人买；没有去上海，没有去孔庙；没有写自动化，一方面是因为懒，一方面是因为突然明白自己还没学透；没有拿到实验结果；也没有去骑车南方。“既定的轨道已经铺好”，而这一年，我也在毕业的焦躁不安中焦躁了一阵，却也在年终的时候倏然明白了，别瞎折腾，没什么用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以2013年是在本科的狂妄与自卑中退潮，沉淀自己的一年。我用了一两个月杀光了我全身的文艺细胞，然后在毕联谢幕的那个鞠躬之后，开始按照老博士一样生活。毕联大概是我这一年做得最值得回味的一件事情，我用这样的一颗并不成熟的&lt;a href=&quot;http://multisim.me/2013/05/18/Beijing-Lemon.html&quot;&gt;北京柠檬&lt;/a&gt;来为我的四年谢幕，而那最后的一抛，真是飞到了天上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而消耗了对毕业的伤感的之后的毕业季，就成了一层层的手续的堆叠和一顿顿饭的消磨。彼时身体开始老化，没有想象中的那么多酒精，所以过得分外冷静。当时没有哭，现在却是忍不住的泪水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡漠的博士生开学之后，远离了包括毕业典礼内的几乎所有群体活动，彻底变成了一个离群索居的上班族。博士生的学生卡有效期已经写到了2020年，曾经为了这可怕的日子而焦虑，甚至对这干燥的生活有了退意，可是转念一想，我已经习惯了这种喊着“改变”却什么都不做的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以当我真的试图开始改变的时候，我才发现校园围墙外的世界没有我想得那么好，也没有我想得那么糟。曾经试图把自己变成一个别人喜欢的人，却还是明白了自己接受的自己即便自己和别人没那么喜欢，却也是最舒适的一种方式。我并不是一个上进的人，而我和一年前的变化就是，我会更加心安理得地去做自己这个舒适区里的王。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个过程自然少不了朋友的加持。生活的缩小和简化愈发突出了朋友的重要。虽然没有变成他们喜欢的人，可是若是没有朋友的提点，也绝不会有我这心甘情愿的退潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的沉静状态，还需要身边的人来支持。2013年，我在这个庞大的城市里有了一个属于自己的家，和一个每夜抱着的人。两个人的对对方的适应充满了曲折，也有着妥协，可是有了这一路陪伴，生活就不会太糟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读了博，回家的时间就越来越少了，成了半个上班族。但愿北京的漫天雾霾，不要遮住了我回家的路。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;昨天去看了电影《等风来》，回来的时候在想这样的情景：程天爽站在冬日北京雾霾中的天桥上，看着中关村大街上的漫漫车流，而王灿在旁边靠着金属栏杆，说，“现在是飞不起来的，你需要做的就是，等风来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后西北风就吹起了程天爽的长发，然后他们就能在这个城市里饱满地飞起来，不像那惴惴不安的白色塑料袋。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>文献阅读笔记 2</title>
   <link href="http://multisim.me/2013/12/05/Articles-2.html"/>
   <updated>2013-12-05T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;5 Stochastic protein expression in individual cells at the single molecule level&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Cai, L., Friedman, N., &amp;amp; Xie, X. S. (2006). Stochastic protein expression in individual cells at the single molecule level. Nature, 440(7082), 358–62. doi:10.1038/nature04599&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是篇很古老的文章了，讲的是一种细胞内单分子水平的表达情况的检测方法。方法很有趣，但是对实验设备的要求也好高。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;6 Senescence Is a Developmental Mechanism that Contributes to Embryonic Growth and Patterning&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Storer, M., Mas, A., Robert-Moreno, A., Pecoraro, M., Ortells, M. C., Di Giacomo, V., … Keyes, W. M. (2013). Senescence Is a Developmental Mechanism that Contributes to Embryonic Growth and Patterning. Cell, 155(5), 1119–1130. doi:10.1016/j.cell.2013.10.041&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4&gt;7 Programmed Cell Senescence during Mammalian Embryonic Development&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Muñoz-Espín, D., Cañamero, M., Maraver, A., Gómez-López, G., Contreras, J., Murillo-Cuesta, S., … Serrano, M. (2013). Programmed Cell Senescence during Mammalian Embryonic Development. Cell. doi:10.1016/j.cell.2013.10.019&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这两篇是我最近死磕的两篇，发表在同一期的《Cell》上，主要讲述的是细胞衰老机制在胚胎发育中的作用。发育真的是一件神奇的事情，而两篇的研究线路也非常相似，这种「范式」也许已经是行规了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，养耗子真麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;8 Senescent cells harbour features of the cancer epigenome&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Cruickshanks, H. a., McBryan, T., Nelson, D. M., VanderKraats, N. D., Shah, P. P., van Tuyn, J., … Adams, P. D. (2013). Senescent cells harbour features of the cancer epigenome. Nature Cell Biology, 15(12), 1495–1506. doi:10.1038/ncb2879&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;细胞衰老与癌症的表观基因组的关系。说得不清不白的，不好玩。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>该死的Jekyll</title>
   <link href="http://multisim.me/2013/11/20/Jekyll.html"/>
   <updated>2013-11-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;OSX升级到了10.9，Ruby也跟着升级了。然后博客就挂了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;求助&lt;a href=&quot;http://dangfan.me&quot;&gt;Terro&lt;/a&gt;大神，可是他早就从Jekyll转移到了Pelican又转移到了我不知道是神马东西的平台，一番调试无果，迁移到Pelican又不成功，所以又回头找解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试了rvm，不成。装了各种奇怪的程序包，也不成。看见Chrome上的Miku对我卖萌，我只想掐死她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来改了一句Terro同学当年写的git.sh，把一句&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;bundle exec ejekyll --pygments&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;改成了&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;jekyll build&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;TMD就好了！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll你更新了都不告诉我么！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种智商怎么读博士！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摔！！！&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
