<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2023-01-11T09:57:25+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>姥姥</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/01/11/My_Grandmother.html"/>
   <updated>2023-01-11T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;姥姥大概是在元旦前三天感染新冠的。跨年夜那天的晚上，我刚从太原万象城出来，接到妈妈的电话，说东说西后，妈妈语气轻松地跟我说姥姥和她的保姆洗了个头发后感觉身体不适，怀疑是感染了新冠。尽管保姆做好了十二分的防护，除了倒垃圾之外几乎足不出户，但还是感染了。好在症状不明显，家里人还松了口气，觉得是平安过关，这样过年时也就不用避讳走动，过个喜庆年，皆大欢喜。我听了也挺开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概是上周五，接到妈妈电话，说姥姥状况不好，去医院查了查，已经有了肺积液，赶紧住院，直接送到了ICU。复盘了一下，姥姥缓解了几天后又开始低烧，周三的时候血氧已经在91%以下了，走路也有些喘。但她平时也有基础病，本身也喘，加上这一年来腰疼腿疼得厉害，需要经常吃布洛芬止痛，所以也没觉得如何，就没去医院。等到周五，有亲戚给大姨打了个电话，说农村的老人死亡很多，大姨觉得心中隐隐不安，才送去医院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;送到医院后状况就时好时坏，每天晚上都说不太行了，第二天白天又看着稍微缓解些。舅舅和三姨赶紧赶回家，他们姐弟四人轮流照顾。周一中午妈妈让我和姥姥视频，姥姥戴着呼吸机，但神志清醒，我只说过几天放假了回家过年，让她安心养病，到时候一起过年；她也说问题不大，不用担心。后来我才知道，那天姥姥已经开始交代后事，说自己感觉凶多吉少，让我大姨提前找好存折的地方；寿衣早就已经准备好，让我妈额外去买双鞋，说之前的鞋上有拉链，金属熔在骨灰里挑不出来；自己也选了遗像。大姨说都是她不好，送医院送得太晚；姥姥说这一年多腰疼腿疼是个折磨，子女尽心照顾，这样也好。其实那场视频的告别，大家都知道是什么意思，但大家都还在顾左右而言他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;视频完我想，大姨也刚刚新冠康复，三姨本还在北京照顾刚刚生产的表妹，妈妈一直没感染所以在医院只能一直N95、不吃不喝，大家身心俱疲，周一我就想，周二忙完个会，周三（也就是写这篇文章的日子）回家一起照顾，多少能分担些。如果不幸，至少也能在最后时刻陪伴。周一下午刚和妈妈商量好这事儿，晚上爸爸给我打了个电话，只说不用改签了，按原计划回来就行，背景中隐隐似乎有妈妈的抽泣声。大概也就知道怎么回事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转天下午再跟妈妈通话，本想确认第二天回家的行程，妈妈说姥姥中午已经走了。我和我妈通话的时候两个人都没哭，像是在讨论新闻里的事情一样。我挂了电话，想到之前和姥姥视频时姥姥的样子，终于忍不住哭了出来。之前妈妈说姥姥因病眼睛已经肿得睁不开，视频时却是水灵灵的大眼睛，戴着呼吸机说不太出话。那双眼睛让我想起了家里的那只泰迪——我这么说当然没有不敬的意思——可是眼睛里的那种简单、清澈，确实像是小动物或是人青少年时才有的样子。每每想到这个眼神，我都情不自禁，我总是忍不住去想，在姥姥最后这几天，她心里在想什么？她最想见到谁？她怎么去想她这一辈子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥姥1944年出生，本应姓李，上面有好几个哥哥姐姐，出生后不久就被送养到了另一家，所以她实际姓王。长大后她才找到她的哥哥姐姐们，重新认亲，一直走动，感情不错。姥姥天资聪颖，养父母家也坚持让她读完小学，毕业后就留在小学里教书了（解放初期，能有学上、能上完已经十分不易），最后以校长的十分退休。嫁给姥爷后，还要侍奉姥爷的父母，婆媳关系不佳，受尽欺负。生了三个女儿、一个儿子。我小学时期父母还在乡下教书，大部分时间是在姥姥姥爷膝下长大。我快小学毕业，父母终于进城，舅舅也生了孩子，姥姥姥爷就去包头带孙子，过了几年城市时光，在公园里唱歌、跳舞，应该是段快乐的日子。等表弟上大学后，她又回到了小城养老；或许是因为在包头的那段经历，姥姥依然爱唱歌、看CCTV3。这段时间，她也爱上了买保健品，去小区里「听课」，买了些没什么用的东西，应该花了不少钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妈妈偶尔会说，姥姥没有被人爱过，所以也不知道怎么爱别人。她说这段话的原因是，她总觉得姥姥是个勤恳的人，但并不疼爱她的子女；或许会稍微疼爱她的儿子和孙子些，但总归有限。妈妈可能是从一个母亲的立场上说的，她怎么对她的孩子，自然希望她的母亲也这样对她。昨晚我开始努力回忆我的小时候，姥姥是小学校长，对我管教严格（但不严厉，因为我很听话），或许这对我后面的学习成绩帮助很大；但她对我的疼爱场景，确实有点想不起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥爷去世前后的那阵子，姥姥身体也不大好，极少去医院，妈妈对此是有怨言的，觉得他们夫妻一场，这个时候为何什么都不做。姥爷去世后，姥姥经常会躺在沙发上刷西瓜视频或火山小视频，侧耳听几句，也经常是从老人的角度去讲父母和子女的关系的，还经常夸别人家的儿女孝顺。她的儿女们听着自然不快，毕竟这么多年来，我觉得他们做得已经是孝顺模范。不过我现在想来，也许是她一直没有安全感，只好自己存钱、买保健品、敲打子女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我哭，很多时候是为姥姥这样一个人的逝去感到难过，而不是为「我的姥姥」的逝去感到难过。反正我的情绪比较复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有的时候也会后悔，想如果能每天都问一句姥姥的状况，至少可以让她早点去医院。县城的生活太依赖于经验了，所以即便我说了好几次血氧93%以下就要去医院、甚至早早就买好了血氧仪和制氧机，但大家也未必真正重视。不过那天和朋友聊天，如果送早了又能怎么样呢？我也查了现在的诊疗方案，错过了早期干预的窗口，无非是激素加必要的抗生素加吸氧，对于病毒依然束手无策，只能指望在住院的生命维持时间身体能够战胜病毒。于是我又后悔没有准备Paxlovid，虽然我也不知道姥姥有着多年肝病能不能吃、怎么吃。这几年惶惶不可终日地囤东西、预备各种可能发生的情况，但始终没法万全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把票退了，不打算回去参加葬礼。经过了这几年，我对这种做给活人看的仪式感到十分厌倦。听说火葬场也是刚好空出来个位置，才能按照传统的习俗来按期出殡。妈妈说，这几天送到医院的老人十有八九都出不来。这个冬天太难熬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望来生姥姥能够幸福。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>邻域 2022</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/12/28/Around_2022.html"/>
   <updated>2022-12-28T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;男友问我，想不想给这三年的生活写个总结？我说，你怎么知道这一切就结束了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年对绝大多数人来说都是不太好过的一年。年初的盛世幻境尚未结束，就开始了漫长的似乎永无止境的封城、核酸和离大谱；到了年底，调转方向猛踩油门，又是另一种荒谬。康复后，今天久违地出门吃了顿饭，就像一场虚空大梦，不知今夕何夕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能也是这一年里，再对政治冷感的人也感受到了，你不关心政治，政治天天关心你。终于有了勇敢的人群，终于有了愿意为了自己、周遭或远方呐喊的声音。有了这些激励，即便前路依然晦暗，但不再怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年生活没太多变化。三十岁了，但和之前好像也没什么区别。拿到了人生第一份正式工作，工作上忙了些、累了些，有些是自己想做的，也有些是自己不想做的。不太想被科研这套游戏规则规训，趁年轻做点有意思的事儿，说不定过几年也就不做了。当然，虽然是工作，但今年大概四分之一的时间都被困在家中，和男友每日大眼瞪小眼，竟还没有互相厌弃，堪称爱情神话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若说今年有什么感悟，最大的便是更加关心「邻域」。隔离日子太久，所以更加期待和三五好友的每一次真实的相聚；时势波动剧烈，所以更要打理好接下来三个月的三餐药品和每日心情。今年难得地回了两次家乡，参与了几件自己觉得麻烦但好玩的事儿，算是一点小的努力。宏大叙事在这种不确定下越来越成为了一个笑话，不再愿意相信那些遥远的美好的虚幻的未来。但这也不是「无力感」：多说点话，多参与点事情，保持敏感，在「邻域」之中互相影响，然后往外拓展一点点，让身边变好一点点，依然是可以做、值得做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后天要出门做三年来的第一次旅行了，久违地对生活有了一些期待。未来一年，希望我的心和步伐能够把「邻域」一点点展开。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>去爱去哭去疑惑</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/10/20/Love_Cry_Confuse.html"/>
   <updated>2022-10-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;豆瓣是我的文艺世界启蒙。上大学后不久，我就在上面听音乐、看乐评，标记了许多条目，也认识了一些人。在豆瓣上，有一位小有名气的用户叫「汤川」，我应该很久之前就关注了他。我记得他喜欢陈珊妮，我从他那里得到过很多关于陈珊妮的新鲜有趣的观点。今年一月份的时候，汤川还关注了我们的微信公众号，我高兴了好一阵——尽管按照微信公众号现在的生态和我们的点阅率，他很有可能就是随手关注了一下就再也不会点开，但是我还是觉得，说不定他哪天还是会看到我写的东西。我一度很爱写东西、却总是觉得自己水平不够，有这么一位景仰的同辈能关注我，已经足够开心了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天我偶尔在社交网络上看到了「汤川」自杀的消息。我在想，这位「汤川」是不是我知道的汤川。打开豆瓣却找不到汤川的账号，后来才得知，他的号被封了。这两天陆续看到了两篇纪念他的文字，才知道，他确实离开了。在这两篇文字里，提到了汤川曾建过音乐群，也是在那里逐渐与他熟悉；我依稀记得我也在他的豆瓣上看到过群的二维码，但怯于社交的我，并没有敢加进去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我很难过。我并不算认识汤川，但是我还是很难过。互联网让我们擦肩而过，但等我回头之时，那些为数不多的痕迹早就被暴力地抹去了——更可惜的是，那些闪耀着人性和智慧的东西，也通通被抹去了。随着年纪一点一点长大，对生活的热爱一寸一寸退潮，还留恋的东西很少，能记得的东西也不多。但我一直欣赏那种直觉般的敏感和对事物毫不迟疑的热爱，当遇到这样的人时，我会不自觉把自己投射上去，虽然我自己身上这两样东西已所剩无几。这些特质就像无瑕的水晶花瓶，要么被收纳在角落里布满尘土，要么晶光灿烂地走向破碎。看到它破碎了，我很难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天午休，听了小老虎、也是福和周士爵的新专辑《去爱去哭去疑惑》。这张专辑温暖、熨帖又伤感，让我慢慢松弛下来。半梦半醒之间，听到专辑最后《一笑置之》里童漠男的脱口秀：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我跟我爸去吃肯德基&lt;br/&gt;
我爸能觉得劲脆鸡腿堡很伤感&lt;br/&gt;
他说漠男你看，都是鸡腿堡&lt;br/&gt;
无非它是比香辣的那个少了点儿辣味儿&lt;br/&gt;
它就没有香辣鸡腿堡受人欢迎&lt;br/&gt;
这是不是非常的伤感？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然后趴在桌子上开始哭。有一阵子没哭过了，但这一阵子，我非常的伤感。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>日常</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/08/09/Daily.html"/>
   <updated>2022-08-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;男友回广东休假，自己在北京。再次体会到那种人生的「空虚」，而且由于这一两年工作侵蚀了大部分的休息时间，真闲下来了之后没什么想做的事情，手足无措。他走了一两天后才调整过来，找了本书看，算是度过了这一点点的情绪危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前阵子回了趟家参加表妹的婚礼。尽管那些已经不太认识的远房亲戚还是在问我什么时候结婚，但熟悉的亲戚们已经完全不再提这件事情。或许他们都已经有了默契：我妈都不操心，他们操心什么；总之，回家这几天比我想得要松弛很多。我妈把所有对孩子的热情都倾注在我小外甥身上，带着他学拼音、学数学、读书，最近又跟着小外甥去了山东，把育儿进行到底。总归还是觉得自己有些不孝，如果按部就班的话，她本可以把这些能量用在自己的孙子身上。我爸则在离开教学岗位几年后，闲不住地回去重新带了一届学生，现在马上高三，比较忙，但好在不必胡思乱想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男友回广东则没那么好过。他去年出柜，父母并未激烈地反对，但也没有形成良好的沟通。传宗接代、人际关系、未来养老，都是他们的顾虑。之前本想让男友在北京扎根，他们来带孙子；结果现在孙子生不出来，他们也没必要离开天堂般的广东，来到人间炼狱北京了。前天男友和朋友吃饭，他们一致认为让父母去北京是大大的不孝。这几天从微信上看下来，广东确实是好山好水好风光，我在北京都已经这么累了，何况他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在北京呆了十三年，也确实对这里感到了一些厌倦。尤其是低端人口风波和疫情之后，城市的活力几乎已经被消磨殆尽，只剩下无尽的堵车和三天一次的核酸。昨天去鸟巢那边（由于去年的百年大庆和冬奥会，虽然我住在附近，但竟然一次没去），惊讶地发现园区里还有个核酸检测点。那个钢铁大雪花火炬台在落日下沉默不语，不到半年的时间，这片土地又生出多少无法言说的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年或是2010年，我的姥姥姥爷路过北京，我带他们去了鸟巢看看。当时因为某些傻逼的原因，我临时赶回学校，玩得很匆忙。2017年姥爷去世，后来每每路过这里，都觉得当年应该陪他们好好逛逛。年纪越来越大，钱赚了一点点，时间越来越少，供需关系转换，觉得陪伴是最可贵的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偶尔会对现在做的事情感到厌倦，在想要不过几年留不下就和男友去广州找份工作，换个生活。但在工作中越陷越深，难免被人推着走，逐渐丧失自己的方向与目标。不知道过几年后是否还有这份抽离的自觉。当然，现在这日子过得，已经不太想去盘算几年后的生活：前几天在哪里看到说现在过的事「临时」的生活，深以为然，也不知道哪天没准就打起来了，没准哪天就被lock down了，没准哪天地球就爆炸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么说呢，中国人坚忍的可贵品行让我继续，希望我能坚忍到不需要再坚忍的那天。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>整个城市，无人不病。</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/04/13/Ill_City.html"/>
   <updated>2022-04-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;苏打绿2015年发行的《冬 未了》的大故事背景设定在二战时期的法西斯德国，歌词大多是猛烈的控诉，当年听时很震撼，但总觉得离自己遥远；此时此刻，却每每想起其中的几句，用来形容此情此景再合适不过。比如在《他举起右手点名》里，「令人愤慨的不是受苦，而是受这苦没理由！」再比如《痛快的哀艳》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;整个星群 无人不病&lt;br/&gt;
只是要比 谁病得轻&lt;br/&gt;
细菌持续蔓延 突然潜伏又越来越高&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没人能离开 没人能离开&lt;br/&gt;
祈祷而上帝也只好两手摊开&lt;br/&gt;
没人得到理睬 没人得到理睬&lt;br/&gt;
乞讨而所有也只是不理不睬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没人可能隐埋 没人可能隐埋&lt;br/&gt;
逃跑而世界也只教落得活埋&lt;br/&gt;
没人能例外 没人能例外&lt;br/&gt;
冷淡宿命玩弄着他哀艳的痛快&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个词大概化用自陈珊妮的《呻吟》：「整个城市谁无病，都贪图路人的细菌」，讲的是私人的爱与欲；可当城市真的病了，蔓延的除了病毒之外，更有人性中呼之欲出的恶、人世间无法逃脱的苦。城市如同机器机械运转，碾过了从胜利通往胜利的道路上每一个可能构成阻碍的人。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>眼底云烟过尽时，正我逍遥处。</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/04/12/Busuanzi.html"/>
   <updated>2022-04-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;今天逛维基百科，看到梁爱诗一生独身，接受媒体采访时引用了一首瞿秋白的《卜算子》，全文如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;寂寞此人间，&lt;br/&gt;
且喜身无主。&lt;br/&gt;
眼底云烟过尽时，&lt;br/&gt;
正我逍遥处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花落知春残，&lt;br/&gt;
一任风和雨。&lt;br/&gt;
信是明年春再来，&lt;br/&gt;
应有香如故。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这文本很熟悉，想了想是化用了陆游的那首《卜算子·咏梅》。陆游这首词有一个更著名的「唱和」之作，是我们中学时都学过的毛泽东的作品。同样是革命家，毛泽东的作品写于1961年，正是三年困难时期，但依旧充满了一种乐观主义的气氛；瞿秋白的作品则写于1935年，彼时他已经被捕，不久后即英勇就义，是凄风苦雨中的达观和洒脱。瞿秋白曾早年研究佛教，这首词也颇有佛教之境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天配一首来自拇指姑娘的《卜算子·陌生的尘埃》。这张《伤花怒放》是我上大学后买的第一张CD，当年听的是青春的凄苦，现在再听则是对世界更多元更复杂的失望与难过。这首《卜算子》的落点很小，但正是我今天看到瞿秋白这首词的气氛：我可能在本科时看到过这首词，这么多年后再看到，更能体会其中况味。无论世事如何、处境如何，愿能在过眼云烟中仍得逍遥。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>两个世界</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/03/15/Two-Worlds.html"/>
   <updated>2022-03-15T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;我租住的地方离鸟巢不远，前阵子冬奥会开闭幕式放烟花，在阳台上就能看得到局部。残奥会闭幕式的那天晚上，先在阳台上看了烟花，再回到屋子里看电视里的烟花，看着盛会落幕，心里没来由地涌起了一阵难过，继而嚎啕大哭了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哭完想了想为什么哭。冬奥会像是一场幻象——或者借用陈凯歌 《妖猫传》的说法，是一场「幻术」，在这场幻术之中我看到了竞技场上的平等、友爱，看到了人类挑战自己极限的无用而神圣的价值，但幻术还没结束，魔法便已失效，休战只是遥不可及的幻想；在幻想的彼岸，竟是真实的锁链与痛苦。空空的奥运车道与拥挤的北四环是这一个多月来我经历的常态，「闭环」内的放松与「闭环」外的紧张在家旁边闭环酒店的门口反复冲撞，两个世界在这段时间里短暂重叠在同一时空，但似乎又毫无关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天疫情抬头，脑袋里反复萦绕着一句「山雨欲来风满楼」。谁都听到了风声，谁都不知道该怎么做。就这样循环下去，就这样冲突下去，两个世界就这样毫无关系地共同走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管我在北京、在这个学校里呆了快十三年，但这里的一切却让我越来越陌生。和师妹聊起现在的小朋友们的状态，不似当年如一朵朵云漂浮于空中，而是更焦虑、更务实、更私人、更原子化。不知不觉都变了。不知道我们的世界是从何时开始分裂，当察觉到时，离他们、离过去的自己，都很远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今晚下班回家，在学校东门外的路口久违地听到了街头艺人的歌声。那个路口曾经十分热闹，但这几年都没再看到有人在那里唱歌。今晚的歌不似当年唱的是五月天、许巍、宋冬野，却是如琵琶般铿锵的吉他与掷地有声的呐喊。两个世界短暂地弥合在了一起，但又随着红灯转绿而迅速分离。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>翻涌 2021</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/12/27/Surge-2021.html"/>
   <updated>2021-12-27T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;十二月刚到，男友就在问我，今年我的关键词是什么。我忙于工作，无暇思考这件事情，刚才打开豆瓣，正是一篇我八月份在东京奥运会结束之时写的未完成的日记，「翻涌于波动中」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;东京奥运会结束了。昨天下午和朋友一起录完了奥运会开幕式的评论播客，昨晚看闭幕式，在听到解说员说到「翩翩起舞」时和男友一起笑出声来，可笑完后心中奔腾出一阵难过。就这样看完闭幕式，心中压抑，想哭，说不出话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对2020东京奥运会都是有期待的。2019年，自己诸事不顺，最开心的事情之一就是去了一趟台湾旅行。当时想，奥运会时期东京肯定人挤人，那就奥运会前或会后去日本玩一圈。这是我对来年最大的期待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年，在美国的好朋友邀请我2020年的暑假去参加她的婚礼。新冠疫情刚刚开始的时候，美国封关，我还在想疫情结束时我是否还能够赶得上这场婚礼。谁曾想，一年半过去了，越来越看不到这场震荡的尽头。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;嗯，这个挺好，翻涌的一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这一年我的生活很简单，就一个字，累。一年以来，不知道写了几十万字的论文和材料、做了几千页的PPT，以前有点事情我就挂在心里坐立不安，现在虱子多了不怕疼，三天后的事情？那就两天后再想吧。于是我顺利患上了腰椎间盘突出，提早成为了疼痛中年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过和几年前相比，我倒是挺喜欢现在的状态的。在终于发了篇自己拿得出手的论文之后（接收之日距离我博士入学差不多正好八年整），感觉自己这么多年的憋屈终于泄了压，自己终于认可自己了，可以抬起头做人了。后面的事情也都还算顺利，恰巧组里有了可以留下的名额，就留下来了。也没有考虑能赚多少、几年之后怎么考核、考核不过会不会被扫地出门：好好做事儿呗，总没错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，与前几年心中的无穷「暗涌」相比，现在的我像是在急流中行进，方向选好，路径清晰，所有的知觉都在努力维持着不翻船，其它的事情都抛诸脑后了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也会偶尔想到，是不是自己敏感的触角逐渐退化，变成了一个无聊的人。今年读的书屈指可数，听的新专辑的数量还不到去年的一半，感觉每天回到家脑子都被挤干了，啥也不想想。这可能是今年我最不满意的一件事情，希望明年可以稍微自如一些吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年，世界也没有变好，反反复复，来来回回。找到疫情的平稳期，就抓紧去看演出，蹦一蹦，吵一吵，成为了今年我最大的放松。世界随机波动，还是要找到一些能够抓在自己手里的「不变量」，音乐当然是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年虽然大家都很忙，却更要腾出一些宝贵的时间去和宝贵的朋友在一起。我相信我们愿意互相守望，哪怕天空坍塌下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节没回家，下一个春节估计也没法回家。在过了第一个不在父母身边的春节之后，更加感受到了「家庭」的意味，以及和父母间那种可被视为永恒的情感。当然，和男友一起住已经一年有余，这样的「家庭生活」也逐渐成为了我的习惯。日子就这样一天天过去，平凡而幸福的每一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明年我就要三十岁了，世界的动荡，生活的激流，希望我能抓住这些不变量，在其中继续勇敢地翻涌。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>口袋</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/11/29/Pocket.html"/>
   <updated>2021-11-29T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;口袋里的钥匙锒铛作响&lt;br/&gt;
骑车飞奔在回家的路&lt;br/&gt;
遇见隔壁的帅哥和女朋友&lt;br/&gt;
只好双手插袋 开始装酷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口袋里的手总攥成拳头&lt;br/&gt;
没有意识 没有来由&lt;br/&gt;
也不知道这紧张从何而来&lt;br/&gt;
对未来感到迷茫 不太期待&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑子里总有些特别的想法&lt;br/&gt;
也想成为一个不一样的人&lt;br/&gt;
但害怕这样会失去什么&lt;br/&gt;
会是什么呢 会失去什么呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道我以后会不会幸福&lt;br/&gt;
幸福是什么 其实我也不太清楚&lt;br/&gt;
我只是感到有一点点孤独&lt;br/&gt;
这么说有点夸张 但是我忍不住&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单车躺在回家的下个路口&lt;br/&gt;
阳光有些刺眼 眼睛有点酸&lt;br/&gt;
口袋里只剩了两根烟&lt;br/&gt;
没人一起抽 不太想拿出来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天上的云在天上追逐&lt;br/&gt;
路上的我在路口踌躇&lt;br/&gt;
明天就藏在口袋里面&lt;br/&gt;
我握得很紧 我不想打开&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>尚未放弃抵抗</title>
   <link href="http://multisim.me/2021/11/12/Resistance.html"/>
   <updated>2021-11-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;这一年太忙了。每天上班下班，做PPT写材料，连做科研的时间都不多，松弛的状态更是难得。老板找我聊天，说我不能彻底陷入到琐碎之中，一旦得空，还是要想想那些核心的问题，比如______（一些你们肯定不会感兴趣的科研术语）。我深以为然，每天都在处理短线任务，手上压了太多文献没有看，拖了很久的论文也迟迟没有写完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因为我这紧绷的状态，朋友开玩笑说我变得越来越「紫色」——熟悉我校的人应该都知道，「紫色」的刻板印象意味着什么（没有说贵校不好的意思）。我当然很不乐意，我一直觉得我是个文艺青年，怎么可以紫化呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过朋友说得也有理。以前我想象的美好生活中，一定是活在豆瓣网上的：听听音乐、看看电影、翻翻书，不过现在除了听音乐这件事情，别的都被我抛诸脑后，每次想要拿起本闲书看，就会想，我还有那么多应读未读的数学书要看，何德何能看这些。但是很明显，拿起数学书的阻力更大，所以到最后，我的休息时间就是躺在一堆烂尾书中，刷B站或短视频。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以前不太懂短视频的魔力，当年快手因为「炸裤裆」的事情被群嘲时，我也是其中一份子；但是现在我大概明白了，这个过程真的不需要动脑子，动动手指，快乐就来了——当然，我在其中的快乐大部分来自于「哇！这世界上还有这样的事情」，比如难听的电吹管、女德性暗示视频、气泡音翻唱……我不懂，但每次我都能在短视频平台上大受震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于对自己这种状态的极度不满，我开始尝试改变，于是决定开始写诗（或者创作一点歌词）。我从中学时代就开始写些酸诗，现在想想真是不忍卒读，但至少那种想要「创作」的状态是我喜欢的。然而，我的脑子像是被晒干的海绵，啥也挤不出来，越想越头痛。好不容易写了两首，还不如十年前的写的，越想越生气。我还本着科研人的精神去研究了一下别人的歌词怎么写，但这也不是写论文，我能分析好，但是我自己还是写不出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管如此，我还是鼓起勇气跟前面提到的那位朋友说，“我要开始搞创作了！”以证明我并没有紫化。朋友倒是说了一个让我醍醐灌顶的观点，我平时工作上理性的脑袋用得太多，生活中实在不该继续理性——倒不如去找找一些需要直觉的事情做（当然刷短视频大概不在这个范畴之内）。我不爱运动，自从骑车通勤后我连踩单车这个爱好都快没有了；疫情又来，北京的演出也彻底停摆，近两年来我最大的放松方式也没办法再继续；只好在家里喝点啤酒，凭直觉写些碎碎念，用直觉去驱动自己的手指。算是自己一点羸弱的抵抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近总会猝不及防地想到两三年前世界上发生的事情。有一天下班，在出租车上听Code-A的「鸭鸭站台」播客，随机到了一期，杜老师讲那天看到了一个B站up主，为了纪念一位去世的粉丝，做了粉丝最爱吃的炸鸡腿。在车上半晕半醒的我突然被击中了，然后止不住地开始哭。有的时候已经对当下这一切失去了知觉，一切进入到了一种新的「常态」之中，只是偶尔会觉得，口罩好闷，演出取消好不爽，不能在各个学校里乱窜很无聊。这才一年多，那段日子都快忘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都有自己想抵抗的事情，抵抗老去、抵抗庸俗、抵抗平凡、抵抗作恶、抵抗自己或这个世界成为自己不喜欢的样子。可每一件事情都是那么的难。陷入到日常的琐碎之中，总是忘记了自己想要坚持的事情，忘记了自己想要到达的地方。科研，创作，感知，以及面对这个世界的态度，淹没在巨大但没什么价值的信息中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年听崔健的新专辑《飞狗》，感动于他那种几十年如一日的持续抵抗。崔健今年60岁，60岁的歌手要么归隐山林，要么在努力赚养老钱，大家都跟自己「和解」了，崔健除外。在这张专辑里，崔健保持了一以贯之的优良制作和音乐风格，但在崔健身上，这种「不变性」似乎比变化更可贵。三十多年来，崔健一直在试图探讨着相似的问题，我、你、自由、爱情、红色的血液、蓝色的灵魂，这张专辑也不例外。崔健在这张专辑里时而张狂到要「击穿宇宙的肚脐眼」，时而压抑到说出「天空压下来 考验我的耐力」，看似矛盾，但这种拧巴的感觉正是我们时常在生活中遇到的。理想总是飞很高，但肉体却只能站在地上承受着各方面的挤压和胁迫，中间那根线一旦绷紧，就像紧箍咒一样撕扯着自己的思想。这种撕裂感我很久没有在音乐作品中如此生动地感受到了。这对我而言是一种某大的激励：崔健到了六十岁还没有妥协（aka 和解），我为什么要那么着急地去低头呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近经常会被命题为「坚持」的音乐感动。比如侧田的《命硬》里，黄伟文霸气地写出「二百年后再一起」、「看战事多悠长 亦决心打到尾」，是一种对于爱情明知不可为而为之的坚持；而林夕以「情绪问题」为出发点为林二汶写出的《最后的信仰》中，「来日想打妖怪 先要做人去 / 首先祝你心理愉快」、「只需要 死不去 流泪都必须喝水」，则是一种对生活本身的坚持。林二汶和卢凯彤组成过组合「At17」，这首歌发表于卢凯彤去世一周年不久，不久后卢凯彤的遗作专辑《Come What May》，专辑里光明而坚定地高唱「我不会失败」的卢凯彤，与林二汶歌曲里的晦暗忧郁形成了巨大的冲撞；存者且偷生，死者长已矣，二者都需要非凡的勇气才能做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在身边还是能看到那些坚持做自己认为正确的事情的人。Code-A李老师讲自己办演出不愿送公关票，在没有观众的情况下依然坚持完成了质量精良的在线直播演出，这是一种十分难得的可爱的执拗与坚持。一位朋友也在坚持拒绝学术灌水，努力地去做一些虽然吃亏、但自己「看得上」的研究。还有更多的朋友，在坚持自己的志业、在自己力所能及的范围内发出声音、拒绝共谋。有幸看到这些，自己心中也会有所安抚，也想要再坚持多几分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前在节目里聊过几次《悲剧的诞生》，里面的酒神精神，简单说就是一种「坚强的悲观主义」。今天再看，发现这本书倒与朋友提起的理性、感性论不谋而合：太阳神所代表的理性、秩序、光明，与酒神所代言的感性、直觉和悲剧感，正是支配着我生活的两条线索。在二者间左右游移固然会时常产生自我否定和怀疑，但我很清楚，停留在其中任何一端都不是我想要的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想了想还是要拿崔健做结尾。崔健在《摇滚交响音乐会》里，和鼓手贝贝一起合作了《蓝色的骨头》。崔健以《蓝色骨头》为名执导了他的第一部电影，可见他有多喜欢这个意象。崔健在这场近乎注定徒劳无功的对生活的抵抗之中坚持了三十多年，我想这首歌就是他为自己唱出的基音：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;红色 黄色和蓝色
分别代表人的心 身体和智慧
如今这三个颜色统统被泥土盖了起来
就象眼前这个社会的大酱缸
多年的政治运动使人们厌倦了红色
周围黄色的肉体已经把灵魂埋没
只有扭曲一下我自己 抬头看看上面
原来是少有的一片蓝蓝的天空
红色已经把鲜血污染了
真不知血和心到底哪个是热的
阳光和灯光同时照着我的身体
要么我选择孤独 要么我选择堕落
蓝色的天空给了我无限的理性
看起来却象是忍受
只有无限的感觉才能给我无穷的力量
爸爸 我就是一个春天的花朵
正好长在一个春天里
因为我的骨头是蓝色&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
