<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2014-07-12T15:10:55+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>翻越想象的文字壮游</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/06/09/Bi-Taiwan.html"/>
   <updated>2014-06-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/25901913/&quot;&gt;《两个轮子一个岛》&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
沈思 温健 / 电子工业出版社 / 2014&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对于台湾的想象总是遥远而暧昧的。台湾有《蓝色大门》里的脚踏车青春，有《单车上路》里的苏花公路，有陈老师的《九份的咖啡店》，也有《海峡两岸》里热闹非凡的立法院。台湾的形象复杂多变，而正是基于共同语言和文化背景的想象，造就了这种奇怪的复杂度。正如温健在这本书中所说，台湾的魅力就在于，「她和我们如此相似，却和我们如此不同。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文字也是构筑复杂度的主要工具。而这本书却减少了我的台湾想象的复杂度。也许是因为书中的刻画和我的几位朋友对台湾的描述相互印证，也许是因为两位作者的语言平和如同学娓娓道来的台湾琐事，也许是因为单车环岛本身就是了解这座岛屿最亲密的形式，也许是因为书中环岛指南书之详细让人觉得书中的台湾是如此真实可触不容置疑。当记忆中的台湾印象在书中一一相遇之后，我也跟随作者完成了一次环岛壮游。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一位学建筑的姑娘，沈思一直在用自己的独特眼光审思着这一路。我一直觉得建筑师看待世界的视角与我们不同：对城市、乡村、自然和人情的解构与复现贯穿了沈思的骑行记。看完了沈思的骑行记，对这种看似散漫随意的单车旅行生活倾佩而又向往：若是她的壮游有着宏大的目标，也许不是单车从台北骑到垦丁，而是「以梦为车」的简单自由。或许在你看来这不是「目标」，而在我看来，这个目的地再清晰不过。两位作者都没有大片描述台湾的自然风光——也许是因为风光有限乏善可陈，也或许是因为在二位作者眼中，自然风光不是取景器里的焦点。焦点在路途的相遇，在异乡的重逢，在留宿处的酣眠，在单车上的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;温健的骑行记像是一架晃晃悠悠的摄影机，淡淡地放送着这个逆时针呈现的岛屿。温健写东西一向比较克制，似乎都不想多说，点到为止。我甚至脑补了他在《漫骑台北》中，写到「自由广场」之时，刻意绕过了历史上牌坊那里本来的「大中至正」四个字。这四个字可能对我们有着无尽的意涵，可是对台北人来说并不重要。就像&lt;a href=&quot;http://brave.huozhe.info/?p=358&quot;&gt;我一位朋友与一位台湾人对谈&lt;/a&gt;，谈到台湾以「南京」、「重庆」、「中正」、「三民」为路名时，台湾人的回答：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这些地名对我们的父辈来说也许还代表着曾经的「家乡」、「乡情」，割舍不断的情缘。但是对我们这一辈来说，他们就是一条路的名字，你知道吗？台大附近就有一条路叫做「罗斯福路」。我们认为「罗斯福路」、「中正路」与「南京路」一样，只是路名而已。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;单车上的摄影机晃到中正纪念堂时，画外音是北京和台北广场宏大叙事的对比，是顺着牌坊飞起来的那一片鸽子，而不是蓝绿两派因为这个牌坊的拉拉扯扯，也不是纪念堂正中供奉的那位中正。这种市民眼光下的台湾，以及市民眼光下的台湾市民，去除了台湾政治跳动陆离的娱乐气息，沉淀的是台湾人的朴素生活和朴素人情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿到这本书的时候我惊讶于排版的认真和设计的巧思。一正一反两个骑行记，两个封面互为对照，再用相关内容与指南书连为一体。一份地图，一张图片，乃至一条线，一个标点，都看得出来是细细想过的。只有一点不好：我在公车上读反面温健的骑行记的时候，总觉得别人在以为我倒着看书，不过文字流水停不住，已来不及把封面倒转一百八十度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也曾想申请去台湾交换，却想一来自己成绩太差，申台大定然不行，申国立清华都有难度；二来交换之时正是推研的关键学期，如果去交换就意味着提前放弃了推研的可能性，温健在自我介绍里面写「在奋斗的路上走走停停」，比我这样在活着的路上瞻前顾后，不知道高到哪里去了。看到温健在《当你决定出发》里面写到的纷繁又模糊的环岛决定的理由，心里又重新记下了我的环岛梦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想两位作者之所以能够单车环岛，能够在这乱七八糟没有头绪的世界里活得悠游自在，大概是因为他们明白，决定比理由更重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想走那就走吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>平庸</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/05/21/Common.html"/>
   <updated>2014-05-21T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;小时候特别争强好胜。记得小升初考试之前，数学老师把我叫到讲台前，对我说：“你要努力考全县第一。”那是我们县第一年小升初全县统考。放榜那天我到了学校，看到第一名不是我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是第六名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就默默地哭。小哭。大哭。小时候我是很热爱「第一名」的孩子。再后来说，因为镇里面考英语而乡下不考，所以我是镇里的第一名，也是超过了那位「全县第一」的镇里第一名。于是很开心，我又成了第一名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人大多有犯中二病的几年。高中的时候做物理竞赛，非科班出身的我差了一点进决赛，一度以为自己是难得的聪明学生。然后看到了第一名考的成绩，看到了河南省物理竞赛的人考的成绩，又悄悄收回了这个想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小的时候就说，要当一个科学家。那个时候「科学家」大概是成绩还不错、又没什么爱好的小朋友的共同梦想。其实仔细想来，小时候我也只对看书感兴趣，对于未知事物的探索，反而没什么心思。爱看书，爱卖弄，大概成不了一个好的科学家。家里能够称得上科普读物的书，只有一套八十年代末残缺不全的科普丛书。只记得那里面讲过地质运动和镜泊湖、飞矢不动和极限论。那个时候的科普讲得真好。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;受到&lt;a href=&quot;http://brave.huozhe.info/?p=423&quot;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;的启发，我开始认真思考为什么我变得像现在一样平庸。当然，就像文中提到的一样，我（或者作者说的，我们这一代）「明白享受和拥抱平庸的人生观」。然而，我并不认为这和我们生长的这个年代有什么关系，我所生长的时代、我所生长的环境绝不特殊却又不能作为这个时代的代表；恰恰相反，我的很多同龄人都在不平庸的道路上奋然前行。如果说时代真的给我带来了什么，可能是「反正也买不起房子，那就好好玩儿吧。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概是终于明白了，这个世界上不平庸的只有那少数的几个人，而我们，甚至还没有做好一个「平庸」的人。把焦距稍微调一调，大概就能看到被人人歆羡的明星后面那些广大而又黯淡的背景。于是明白了把自己的期望调低，一点不同，都是可以自得其乐的「不平庸」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把自己放在时代的名人堂里，自己再好也许只能当一辈子的配角；而若这就是平庸，那才是时代背景下真正「平庸」的、悲伤的、微不足道的注脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者更直白的，成为一个「平庸」的人，或者喜欢成为一个「平庸」的人，日子更好过，心情会更好。至于是不是真「平庸」，史书工笔写不到我们，那就不重要。不甘心做一个平庸的人，大概是中二梦还没醒。七十亿人有七十亿种不同的平庸的方式，这个角度看来，他们都是七十亿个不平庸的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不平庸的故事只是平庸生活的花边。你看，这就是平庸的人自我安慰的平庸。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>不确定性的丧失</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/04/21/Lost.html"/>
   <updated>2014-04-21T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;忙了几天闲了下来，坐在实验室里，扫完了邮件里每周推送的文献，然后便开始发呆。几本书摆在书架上，忌惮于背后的干老板，只拿起《信息论基础》翻了翻。不想做实验，也不知道该做什么，于是跑到图书馆来看《四声猿》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看得犯困。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是明天小小科学家的一天。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;现在才明白当年费尽心思学的很多东西都有其用处在。可是当我认识到这一点的时候已经忘得差不多了。自动控制真是一门哲学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管如此，我依然对现在我所做的事情抱着无尽的消极态度，并认为这对我自己和除我自己之外的全人类的意义，不过是一篇学术汪洋中无根的论文。而且是顺利的前提下。就如同我在学习电力电子的时候不停发出的慨叹：除非我去当电工，否则我一辈子也不会碰电力电子；除非我去搞学术，否则我一辈子也不会再做生物实验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是一辈子就那么长，大概10%的时间都在做实验，其实也跟一辈子差不了多少了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这么几年逐渐承认了自己就是一个彻头彻尾的普通人。这里的普通人倒不是中关园老太太口中的精英的对立面，而是在自己对学术的中二病退烧之后，沉溺于丧失未来的无病呻吟。这么多年随波逐流走了一条最省事儿的路，最后才发现迟早都要还，省事儿的路终于走到了头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本科四年大概想明白了爱情，大概解决了身份这件事，前路光明无磕绊了之后，回到自己身上，还是不知道该怎么走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是终于明白了生活就是一条不得不向前走的路，走得慢了时间的枪就戳到了脊梁骨上。而我现在才知道，大概是这几年走得太慢了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;有点开始后悔本科时候没有做这个，没有看那个，可无非是现在的欲望投射到过去，却不敢在当下把这些想法完成。这么想来本科时候我过得很好，因为从来不会想高中少做了些什么事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实读博士也是轻松的，虽然性价比不高，但是起码我仍然可以用一些时间来图书馆看书发牢骚。归根到底都是自己的问题，却不知道该怎么走才好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前喜欢随波逐流的日子，现在却觉得不确定才是好玩的人生。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;撇开已经被我扔掉很多的生活必需再想，活着不就图个乐嘛。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>老太太的科学</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/04/12/Science.html"/>
   <updated>2014-04-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;前几天晚上友人和我在中关园公交站的北向南方向等公交。一位老太太也在等公交。她问我们：“你们最近传统文化的课是不是少了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个很别致的聊天的开场白。之后事实证明这个开场白早就警告了我，可是我却毫不知情。“我们不是北大的。我们是清华的。”友人说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，是不是就是前几天上电视的那个化学系的……你们不是那个系的吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感到很荣幸，能在北大东门听到我清二的光荣事迹，有一种大陆人在台湾学运现场听到国际歌的荣耀感和错乱感。我想到了之前有南方系媒体想要采访化工系同学和伪化工系同学的故事，我甚至想到了在她下一刻掏出记者证的时候我大义凛然的捍卫科学的表情：尽管我不懂化学和化工，但是我还是懂过程控制的嘛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是大龄的她不像是一个适龄一线记者。尽管如此，她还是展现出来了她身经百战见得多了的经验来。因为后面的故事太过冗长，我不确定我的引述是否准确，所以我舍弃了引号来描述这个传授姿势的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：PX虽然在化学上没毒，可是在生物上，就是剧毒！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：我就是学生物的。生物上也是低毒啊。（虽然有点牵强，可是我的二级学科上真的有生物两个字嘛）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：在生物上没毒，也对生命体征有很大危害！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：医学上也是低毒的啊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们这些学生，智商这么高，应该多学点物理，多学学天体物理你们就明白了！（后面我才大概明白了为什么要学习天文学）你既然是搞生物的，那你们对转基因怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：你问我姿不姿瓷，那我当然是姿瓷的啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们知道转基因危害有多大么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：你有数据么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：我在医院妇产科工作十几年，你知道转基因危害有多大么！你知道转基因导致多少女孩绝育么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;友：既然危害这么大，那怎么没有发表出来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：这种数据是公布不出来的！你们啊，都被赤化了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：我不是党员……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：（我以为她会说出来诸如“你虽然肉体上没有入党，可是精神上早就入党了”这种话，可是她没有）不是说是不是党员！我真希望你们能先成为普通人再成为精英，不要总想着做社会的精英，要先学会普通人的思维方式！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：可是大家都做普通人谁做精英啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们啊，毕业出去就能比别人挣很多……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：那敢情好。您是不知道我们出去挣多少钱吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：你们要尊重传统文化。不要因为学了一些东西就否定这些。要是中医没用，你看各大部队医院不都建了中医科么！不要总说什么数据、数据的，数据能代表一切么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;友：可是没有数据，拿什么证明这件事情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太：世界是复杂科学，复杂科学是没办法做重复实验的！复杂科学的研究，根本不需要数据！（这倒是我近年来听到的关于复杂科学的最为简单粗暴的定义，而且我明白了她为什么让我学天文学了，因为天文学也是复杂科学。大娘，您看过《三体》吧？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个期间老太太挎着小包，像唱京剧一样伸着手指在我们两个旁边左三圈右三圈，周围也有些人淡定围观。后来老太太和友人都有一点发作，声调明显提高。整个情节陷入了“老太太高声宣扬论点”和“友人质疑数据和论证逻辑”的死循环。我见也没有什么可以聊的了，正好等的车也来了，遂拉着友人准备离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太太见我要逃，还追了两步，振聋发聩地说了一句：“文革就是你们这帮学生搞出来的！”绝尘而去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在公交上我和友人讨论了很多关于科学传播和科学方法的问题。老太太可以作为一个极端的案例，因为她不讲逻辑、不讲方法，完全陷入了自己的经验和臆断之中不能自拔。我在学校见到过很多民科，多多少少都有这种奇怪的执念。两年前我在桃李园门口见到一位发传单的学生，声称他推翻了牛顿第二定律，并给出了一套自己的公式。这里我不想讨论关于物理学的目的和描述方法，至少从经典物理学的角度，他的论证谬误显而易见。我和他聊了一阵，包括我在内至少有5个清华同学指出了他的问题，并且是在不同的角度，可是他就是不肯改变他的观点。后来我放弃了，因为我觉得，这就是一种纯粹的心理偏执。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分人都不具有这种几乎无可改变的执念，可是，他们依然认为PX剧毒、依然认为转基因会导致绝育、依然迷信中医。事先说明，我是一个PX化工的支持者、转基因的坚定支持者和中医的谨慎支持者。关于这三件事情本身也颇多争议，但是在大众层面，缺少理性的、基于科学方法的论证。大众对于一件事情的结论往往取决于第一时间的经验，而非不断修正的判断。这也许也是一种“生活在经验里，直到大厦崩塌”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这学期上了张学工老师的一门《科学规范与表达》，也多有关于科学与社会、科学传播的讨论。这种社会对科学的不信任一部分来自于大众对科学代言的政府的不信任，而更多的则是内在逻辑的缺失和自我经验对于事实判断的占据。本学期上某门思政课的时候，本校一位博士生在做报告时，把“某高校男生精子活性降低，发现前几年引进了转基因食品”的新闻报道作为论据，还说出了“男同胞们要小心了！”这种话。可见，即便是从事一线科研的博士生，相关性不代表因果性这种话也要年年讲月月讲天天讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老师的那门课我写了一篇渣烂的英文短文来论证科学信任的缺失和科学传播的方法，懒得翻译过来，因为实在是很渣。我觉得应当把大学本科的四门思政课的一门改成自然辩证法或者科学方法（顺道取缔思修这种奇葩课），对于提高大家的科学思考应该很有帮助。而对于大众传播来说，把科教频道的猎奇风转变成严肃风可能也有所帮助。果壳是科学爱好者——或者更窄的范围——死理性派的狂欢之地，而互联网传播的一个好的例子也许是@月球车玉兔，虽然它传播的是软科学；不知道如果他变成一只转基因玉兔，大家还会不会觉得他萌。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>文献阅读笔记 4</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/04/02/Articles-4.html"/>
   <updated>2014-04-02T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;14 Geriatric muscle stem cells switch reversible quiescence into senescence&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Sousa-Victor, P., Gutarra, S., García-Prat, L., Rodriguez-Ubreva, J., Ortet, L., Ruiz-Bonilla, V., … Muñoz-Cánoves, P. (2014). Geriatric muscle stem cells switch reversible quiescence into senescence. Nature. doi:10.1038/nature13013&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;肌肉损伤后修复机制与细胞衰老和机体衰老的关系，尤其是p16INK4a的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呐，和我关系不大。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;15 Designing Collective Behavior in a Termite-Inspired Robot Construction Team&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Werfel, J., Petersen, K., &amp;amp; Nagpal, R. (2014). Designing Collective Behavior in a Termite-Inspired Robot Construction Team. Science, 343(6172), 754–758. doi:10.1126/science.1245842&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;利用白蚁的生产规则设计机器人分布式协作的程序。这种无中心的网络可以获得很多意想不到的效果，也可以认为它就是一个实现了的简单的机器人自动机。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;16 Secreting and Sensing the Same Molecule Allows Cells to Achieve Versatile Social Behaviors&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Youk, H., &amp;amp; Lim, W. a. (2014). Secreting and Sensing the Same Molecule Allows Cells to Achieve Versatile Social Behaviors. Science, 343(6171), 1242782–1242782. doi:10.1126/science.1242782&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本文构建了一种合成的酵母，接受和发出相同的化学信号。通过内部网络的变化实现了多种“社交”行为，其实是一种统计意义上的群体行为。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;17 Control Profiles of Complex Networks&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ruths, J., &amp;amp; Ruths, D. (2014). Control Profiles of Complex Networks. Science, 343(6177), 1373–1376. doi:10.1126/science.1242063&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;复杂网络的控制profile(宏观特性？)。提出了一种新的描述可控性的方法。控制理论和网络的杂交。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;18 Drugging the p53 pathway: understanding the route to clinical efficacy&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Hoe, K. K., Verma, C. S., &amp;amp; Lane, D. P. (2014). Drugging the p53 pathway: understanding the route to clinical efficacy. Nature Reviews. Drug Discovery, 13(3), 217–36. doi:10.1038/nrd4236&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一篇大综述。关于p53通路治疗癌症的方法。有很多有趣的可以做的方面。果然临床才是生命科学的未来。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;19 p53-Based cyclotherapy: exploiting the “guardian of the genome” to protect normal cells from cytotoxic therapy&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Rao, B., Lain, S., &amp;amp; Thompson, a M. (2013). p53-Based cyclotherapy: exploiting the “guardian of the genome” to protect normal cells from cytotoxic therapy. British Journal of Cancer, 109(12), 2954–8. doi:10.1038/bjc.2013.702&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cyclotherapy这个词很有趣。这篇文章也颇多巧思。一些工程性、经验性的设计在解决实际问题的时候比基于复杂理论的方法更有效。所谓「匠人思维」。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;20 The Parable of Google Flu: Traps in Big Data Analysis&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lazer, D., Kennedy, R., King, G., &amp;amp; Vespignani, A. (2014). The Parable of Google Flu: Traps in Big Data Analysis. Science, 343(6176), 1203–1205. doi:10.1126/science.1248506&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;批判大数据。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>想</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/13/Miss.html"/>
   <updated>2014-02-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;回家14天，回北京4天。今天妈妈给我发微信。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我都想你了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然后一下子眼泪就出来了，止也止不住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天和男朋友发那么多句“我想你了”，虽然也是真情实感发自肺腑，看着微信上漫天落下的小星星，终究抵不上这句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以也就明白了为什么那么多基佬要老婆孩子热炕头，不是因为他们多自私，而是人活着真的不是为了自己活着的。我可以站在道德制高点上蔑视别人，为我自己的勇气和坚持感到自豪，其实也是一种自讨心安的自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且看三十岁的我是什么形状。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>文献阅读笔记 3</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/06/Articles-3.html"/>
   <updated>2014-02-06T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;h4&gt;10 Water-induced finger wrinkles do not affect touch acuity or dexterity in handling wet objects&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Haseleu, J., Omerbašić, D., Frenzel, H., Gross, M., &amp;amp; Lewin, G. R. (2014). Water-induced finger wrinkles do not affect touch acuity or dexterity in handling wet objects. PloS one, 9(1), e84949. doi:10.1371/journal.pone.0084949&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;浸水的手指并不会让拿东西更容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也可以啊？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统计学拯救自然科学。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4&gt;11 Performing mathematical operations with metamaterials&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Silva, A., Monticone, F., Castaldi, G., Galdi, V., Alù, A., &amp;amp; Engheta, N. (2014). Performing mathematical operations with metamaterials. Science (New York, N.Y.), 343(6167), 160–3. doi:10.1126/science.1242818&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;超材料用来做数学计算。利用光学（电磁）性质对光信号进行微分积分etc. 反应速度快是优势，不过还没做出来……反正我不觉得这会是一个像晶体管一样划时代的技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者说可以做图像处理。以后单反人士就要背着一堆超材料滤镜勾搭妹纸了么？&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;12 Ice lubrication for moving heavy stones to the Forbidden City in 15th- and 16th-century China&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Li, J., Chen, H., &amp;amp; Stone, H. a. (2013). Ice lubrication for moving heavy stones to the Forbidden City in 15th- and 16th-century China. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 110(50), 20023–7. doi:10.1073/pnas.1309319110&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本文研究了在建造紫禁城的时候，利用冰运输石块的原理，以及人类建造史对抗摩擦的种种方法。这段历史我早就听闻，本文主要是为了……（给西方观众猎奇？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者之一是清华大学摩擦学实验室的，原来你们还搞考古啊。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;13 Bidirectional developmental potential in reprogrammed cells with acquired pluripotency&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Obokata, H., Sasai, Y., Niwa, H., Kadota, M., Andrabi, M., Takata, N., … Wakayama, T. (2014). Bidirectional developmental potential in reprogrammed cells with acquired pluripotency. Nature, 505(7485), 676–680. doi:10.1038/nature12969&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近的一个大发现。细胞蘸醋，越蘸越有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过也有人质疑其实验的科学性，尽管如此，这也为我们提供了一条细胞重编程的新路。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>石头小记</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/02/03/Stone-Story.html"/>
   <updated>2014-02-03T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;我总觉得看《红楼梦》和男同性恋有着双向选择的审美趣味：基佬可能更喜欢看《红楼》，而看《红楼》的也更有可能是基佬。我从初一开始看红楼，这么一算也十年有余，十年里家里那本岳麓书社“古典名著普及文库”版本的红楼已经被我翻碎，而若是我爸知道我会变成一个男同性恋，他在他的大学时代肯定是不会买这本书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上了大学反而没有了重温经典的兴致：这本红楼放在了家中，而本科四年买了那么多书，终究没有舍得买一本中学时代梦想的《脂砚斋重评石头记》。近些年红楼版本出得颇全，自己却没有了当年“索隐”的兴致，想是明白了自己能力精力有限，不比张爱玲晚年有闲，也不比刘心武先生脑洞大，探佚的兴致少了大半。不过回头看，大学以来就没有认真做过什么学业外的事情（当然学业也不见得多认真），归根到底不是因为精力不够，而是因为我“实用主义统一中国”的落后思想作祟，兴趣爱好越来越不走心，书倒是遍地开花读了很多，却串联不成自己的东西，还不比貔貅，拉不出来，也吐不出来，憋在肚子里，却看有没有剖腹产的那天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾认为，作为我称职的男朋友一定是要看过红楼梦的。当然，这是我中学时代的幻想：那个时候我对这本书的痴迷，大概真的可以决定终身大事。后来我又对我的理想男友做过各种稀奇古怪的设定，比如热爱科学，比如热爱文艺，可是计划赶不上变化，现实中与自己设定出入甚多的男生们却给了我最大的惊喜。而红楼梦，也随着我的择偶原则，飘诸脑后，泯然众生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大学与红楼最近的接触应该是在看《未名湖畔的爱与罚》的时候。逆旅主人想必热爱红楼，行文颇有红楼味道，他新近的连载小说《荼蘼开在燕园西》也有几分影子。《未名》里与红楼的对照，估计也可以专门写一个长长的分析帖。于雷热爱红楼，陈可也是，而且他们都爱黛玉。我早年爱湘云，后来慢慢明白了探春的好处，晴雯鸳鸯也深得我心。钗黛二人却都不大喜欢，宝钗太过完美，估计哪个看书的男人都不会想娶；黛玉也太过完美，估计哪个生活中的男人都不想娶。若是钗黛一体……想想也是一身冷汗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概在一年半前我认识了一个北大的基友。彼时我正在情感空窗，与之勾搭，他嫌我腿粗，我嫌他委婉。不过他倒是一位难得读书的人，后来不了了之，还曾颇悻悻然。现在渐渐明白，作为过日子的恋爱是最不需要风雅的，柴米油盐，为了两个人的未来互相计较，哪里顾得了许多。若是下雪，牵着去香山看雪便是风雅，也不必掏出鹿肉卖几个典故再开吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过若是有一位能够在我说“一夜北风紧”的时候说出下句的朋友，也是一件风雅的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别的不必，因为我也不记得了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>年年</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/01/26/Years-Years.html"/>
   <updated>2014-01-26T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;从学校东门坐运通110回家的时候都要路过万泉庄。这里有人口密度颇大的紫金庄园小区，两年前曾经见识过里面四五平米的群租房，仅放得下一张大单人床和一个行李箱，六百块。一年半之后当我们开始找房子的时候，也差一点找到了那里。每个工作日的早高峰，公交车会被迅速塞满；而每个晚高峰，公交车又会被迅速排空。为此我尽量绕着高峰往来学校，但是仍能感受到这个小区人的强大气场，汹涌向这一辆辆公交涌来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周三晚上，我九点半回家，374路，到了万泉庄却有一大批人上车。他们有人拿着硕大的行李箱，两个；有人拿着三盒稻香村糕点，或是全聚德；也有人提着一个纸袋子，上面印着&quot;Microsoft Research&quot;。初觉纳闷，后来一抬眼就明白了，这路公交的终点站是北京西站。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;周四上午坐运通110去中关园换车去西门，路过中关村一桥的时候是个红灯，一位老太太背着个小孩在北四环辅路暂停的车流间乞讨。听着广播，只听见司机师傅劝老太太这里不安全，老太太谢了司机，然后走向了最内侧车道。车上的乘客如我一般，目送了她几秒，然后又继续打瞌睡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后公交车开走了，然后我到了中关园，换车回了学校。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;周五下午不舒服，后来转为发烧，背着并不够重的回家的行包去了两趟校医院，迷迷糊糊把车停在西门，准备去坐公交。耳机里放着的是《杀死那个石家庄人》。往外走的时候董亚千正转高亢，唱到了“生活在经验里，直到大厦崩塌”一句，本混沌麻木的我突然就哭了出来，看着路口的红绿灯由红转绿，或是由绿转红，看着一路路公交车不等待我迟缓的脚步飞驰而去，看着两个被我撞到的行人愠怒又宽恕的脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后想，你还真他妈的被自己感动了啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想了想自己也没什么值得感动的点，就擦干眼泪，抓住同样飞驰而来的697，上车了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>2014 希望能做到的事</title>
   <link href="http://multisim.me/2014/01/06/Things-2014.html"/>
   <updated>2014-01-06T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;把手头这个项目顺利完成。难度8。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在1的基础上发个paper。难度10+。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做出一份和自己兴趣有关的小（科研）成果。难度7。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感情稳定。难度5。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看几场话剧。难度3。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多跑步，多骑车。难度4。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持写文献阅读笔记。难度5。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做一个procast电台。难度8。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习摄影。难度6。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


&lt;p&gt;暂时没别的了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
