<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>水渍</title>
 <link href="http://multisim.me/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://multisim.me/"/>
 <updated>2023-04-09T23:03:25+08:00</updated>
 <id>http://multisim.me/</id>
 <author>
   <name>CubicStone Wei</name>
   <email>cubicstonewei@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>《怎样》：重拾世纪之交的柔韧与自在</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/04/09/Penny.html"/>
   <updated>2023-04-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;在华语流行女歌手的谱系里，拥有「独立」标签的人很多，兼有「摇滚」特质的歌手也并不少——更不必提00年代的天后们格外喜欢推出一些带有摇滚调味的流行歌曲来彰显自己的独特性格和好品味；然而，像戴佩妮一样，独立而自在地做音乐、玩乐团的创作女歌手少之又少。在《怎样》这张戴佩妮的早期专辑里，戴佩妮将乐手们的solo放在专辑末尾，不难想见是在制作专辑时和乐手们玩出了火花。戴佩妮似乎并没有将所有听众征服的野心；她的创作和演唱充满了才华、灵动与真诚，不矫饰、不媚俗，这种「直觉」性构成了她自在的底色，这种自在自然而然地抓住了听众的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管这张专辑大半是在讲爱情，但与撕心裂肺、九曲回肠或欲说还休的爱情歌曲模版不同，戴佩妮在歌曲中呈现出了难得的坦率与达观，或者用一种通感的表达，她的歌曲是「柔韧」的。棋逢对手的爱情当然也会有输赢，但她不在乎，恋爱中的犹疑是轻盈的「谁是你的那个唯一，原谅我怀疑自己」，恋爱尽头的理由是洒脱的「我只是突然找到我自己，所以要离开你」。就像让《你要的爱》大红大紫的《流星花园》中杉菜鲜明的性格一样，在世纪之交，我们爱着简单、坦诚、蔑视世俗价值的人和情感，遇到快乐自然大声歌唱，遇到悲伤也坦然哭泣——但如今这似乎已是有些过时的怀旧风尚。在这个满是入云涉水轻身术的时代，越来越多的人习惯于粉饰自己的脸孔、文字与情感，这种粉饰给了我们安全感，但也增添了一层层难以摆脱的束缚。也许在问出「怎样」这个命题时，不必每次都「说一路走来并不怎样，也不过是几个秋」；坦率地说出「我们现在还在一起会是怎样」，说不定畅快地多。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>《脚步声阵阵》：倜傥的人世幽浮 走神的无稽小说</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/04/09/MeiHaoYaoDian.html"/>
   <updated>2023-04-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;如果“前卫摇滚”这一流派诞生于中国，那么可能就是《脚步声阵阵》这张专辑的模样。这张专辑有着与欧美前卫摇滚类似的复杂编配与大开大阖，但同时也有着难以模仿且难以言说的中国气质。这种气质的一部分来自于抢眼的马林巴琴和手风琴：这虽然不是一个中国传统乐器，但在《末代皇帝》中已经被用来营造神秘东方氛围；手风琴同样不属于古代中国，但因缘际会已经成为了几代中国人共同的声音记忆。但更重要的是，在这张专辑里，美好药店发扬了其上一张专辑《请给我放大一张表妹的照片》中的戏剧感，并通过大量的采样将歌曲编织为段落感明确、层层迭进的中国古典笔记小说。《崂山道士》这部小说的叙事是环状的，由“撞了个包”开始，漫游一番后又以“撞了个包”为收束，却又为这段谵妄的梦游添加了旁逸斜出的结尾：白日梦醒了还有下一个白日梦可以做，不想付出的人总有不想付出的办法。而《老刘》这部小说则通过多个视角的切换徐徐展开“老刘跳楼”这个事实，笔法克制近乎法制新闻，但却正突出了不同音乐段落情绪冲突所激发的悲凉气息。美好药店用音乐的手段再现了中国笔记小说中的隽永克制和光怪陆离，篇幅短小却又时常出现神来之闲笔，读完后似乎难以用中学教育的公式总结出中心思想，却又心中怅然久久无法散去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国古代文人在面对乱世时逐渐发展出两套反抗系统，一类人用针锋相对的姿态试图揭露事实改变现状，一类则通过“不合作”的形式用避世之姿嬉笑辱骂怪力乱神。在华语流行音乐的发展中，前一类音乐从不缺席，与美好药店在多张合辑中共同出现的木推瓜就是其中的杰出代表；然而后一类音乐则鲜少被我们听见。《脚步声阵阵》正承袭了这套反抗系统，从庄子“无用之用”之辩衍生的《废梁》，到变奏猖狂之阮籍所作的《酒狂》，再到蒲松龄笔记中的《崂山道士》，尽管满纸似是而非的无稽之谈，但在光怪陆离或疯言疯语之间，该说的也都说了。十余年后，我们再次面临一个什么都难说出口的情状，有勇气大声喊出心中想法自然最好；如果做不到，那么适当发发疯也是好的：留一头不合时宜的长发，在操场上放肆爬一爬，遛一遛新做的纸箱狗……《脚步声阵阵》给了我们在荒唐人世倜傥叮当的操作指南：适当地走神、适当地剑走偏锋、适当地无视规则、适当地胡言乱语，因为“在走神的时候”，我们“看上去更像一个活着的人”。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我的故事</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/02/01/My_Story.html"/>
   <updated>2023-02-01T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;过年回家收拾姥姥的东西，找到一个姥姥未完成的自传，她自己命名为《我的故事》，被划掉的初始版题目是《我的冬春夏秋》。写在中小学常见的白纸作业本上，十页半；她还将修订后的版本誊抄到了另一个作业本上，内容大同小异，但只誊写了两页。她只写了自己出生到16岁参加工作的这段时间，不知道为什么没有继续写下去。姥姥一生坎坷，我想有人愿意阅读她自己描述的自己人生初始十几年的故事，应该也会高兴吧。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;初来到这个世界，我父母双全。我想因我的姐姐多，不会得到多少父爱；母亲一定是爱我的，因为我是她身上掉下的肉：自己身上的肉再多，可是掐哪一块都疼。就在我一周岁时，母亲因病去世了。也许我还没喊过自己的“妈妈”。那时我还没有断奶，哭个不停，姐姐只好抱着我去左邻右舍家找正在哺乳期的妈妈解个馋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;埋葬了妈妈，小姨就把我抱走了。因为小姨前不久死了一个女儿，抱去我正好填补她（他）们失女之后的空虚和痛苦。小姨一家对我很好，爷爷奶奶叔叔姑姑都把我当自家孩子，有什么好吃的都留给我（我10岁那年，爷爷又把我叫去住了七八天，姑姑还想起当年她上山给我打“污麦”吃；没找见好的，只找了个开花的“污麦”，姨夫还骂了她一顿）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样美好日子太短了。第二年的正月小姨又去世了，当时我才虚3岁。不到一年的时间，相继失去了两个妈妈。小姨入土时，不记得我是怎么去的山上，只记得坐在山坡的“洼拉达”里玩。现在想想可能是有人抱着我给小姨扛幡去的山上。送走了小姨，舅舅和五姨就抱我离开了小姨家。亲姨没了，姨夫会再娶。如果我在，对他对我都没有好处。这时，父亲已经续弦，正在岳父母家拜新年。舅舅听说了，就直接把我送去交给了父亲。长大后舅舅告诉我，当时父亲含泪把我抱在怀里时，继母立刻拉下了脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管怎样，我又回到了出生的家。这是个大家庭，有伯母，还有伯母的两个儿子和儿媳；我们这一支有父亲、继母、哥哥和三个姐姐，还有我。同时，这也是一个礼教比较严格的家庭，什么尊长爱幼、夫唱妇随、不讲粗话……老子说的话就是金口玉言，子女只有照办的权利。二嫂说她和二哥年轻时，伯父已经不在了，只有伯母；二哥外出办事，不管多少天，回家后必须先去伯母屋汇报出外办事的情况。记得小时候哥嫂、姐姐都喊我五妹子，就连比我大三四十岁的堂哥嫂也一样，从不叫小名儿。所以，在这种家庭的遗传和熏陶下，我就立志长大以后做个贤妻良母、孝顺媳妇。我对义父母也是言听计从，只是我读书的事没听父亲安排。结婚后对公婆也是如此：就我那方圆几十里都难找的矫情婆婆我也没跟她翻过脸；我的对策是不出声，任她说道、指桑骂槐等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回家后，同三姐、四姐住在大娘屋（大姐已出嫁），父亲和继母住对面屋，伯母的两个儿子和儿媳住东西两厢，我哥和赶大车的车夫住一屋。这样过了不知多少天，大娘就撵我去父亲屋里住，我只好抱着枕头战战兢兢地走进了他（她）们的屋子。人是住在父母的炕上了，但一切都得自理；记得有一次拉肚子，还没走到院子里，刚走到外屋就便了。这时两个嫂子已经来做饭了，还是她们帮我收拾的。我的父亲和继母依然在炕上睡觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记忆中，继母没单独打过我，可能是在那样一个大家庭她是不敢施暴的。只是有一次中午，她和父亲都在炕上睡觉，我出二门去前院玩，不小心摔了跤，挫疼了脸，哇哇哭起来，吵醒了他们。继母让三姐把我抱进屋，用苕帚疙瘩打我，打了几下后父亲说“拿来我打”，他又接过苕帚打，后来还是三姐把我抱走了。后来家里住了很多解放军（我家有三层院子，房子很多），他们教我唱歌：《黑拉拉拉拉》、《我是一个兵》……这是我在这个家中最快乐的日子。他们是我唱歌的启蒙老师；直到老了还是爱唱，可惜没有那个环境了，嗓子也不行了。再后来，解放军走了，不久我家里所有的人都走了（长大后听堂哥说那是“斗争”，我家被扫地出门，院子里住进了几家贫农）。嫂子们各自回了娘家，其他人也各奔了亲戚家，还是继母带了我几天。有一次我因上火嘴烂了，在远支五哥家喝热粥时不敢大口喝，继母见了很生气打了我一巴掌，又骂了几句。我只好忍痛含泪把一碗粥喝下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我第二次回到这个家整整呆了一年，第二年的二、三月间，是舅舅托人把我送给了东坡村的王家。当时义父54岁、义母34岁，他们结婚16年没有生育，所以领养了我。这时我虚4岁，有一些记忆：是小马架周家兄妹把我送到家的。还有，进门时的情景至今还记忆犹新。我们去得很早，进门时，义母在做饭，义父在洗脸。过了一会儿，送我的哥哥走了，大姐留下来陪了十多天也偷偷地走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;义父母对我还是很好的，1950年闹灾荒，人们的主食50-80%是野菜，天旱雨少，野菜可苦可苦了，义母怕我吃不饱，做菜干饭时先给我盛出一碗净米的，然后再掺菜他们吃。她没生育过孩子，脾气又不好，我挨打是常事，哪怕是丢了一根针，烧火时出到灶外一点火也要挨打。我4岁就拉风箱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;50年秋还是欠收，我们一家三口下了关东——黑龙江省讷河县。我们奔亲戚去的，那里有义母的父亲、继母和弟弟。听母亲说他们是她18岁时，给她找了个“偏房”（二婚的）又长她20岁的丈夫就去闯关东了。在关东呆了三年，在那里还上过几天夜校，主要是学汉字。那时我的记忆力很强，所有夜校的大人小孩我认字最多。夜校老师也发奖，奖品是两根粉笔。我从小就是一个不甘寂寞的人，春夏有时跟着猪倌去野地里放猪、采野花（那里土地多人少，荒草地到处都是）。中午和伙伴们一起去村头水泡子里找野鸭蛋，因为水泡子里长满了郁郁葱葱的水葱，有很多野鸭子在那里藏身觅食、繁殖。当然，如果回家晚了，没能帮忙做饭，挨打是难免的。回去后，自己发现晚了，吓得离义母很远就快说好话、如何改过等，都无济于事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;52年抗美援朝开始了，那里离朝战区还是近些，经常有美国飞机往下扔有毒的铅面、罐头等，整天弄得人心惶惶。同时那里离婚盛行，是凡父母包办的婚姻，不论老少，想离婚，政府都允许，家产平分。可能是出于这两种原因吧，年底，我们从关东搬回了老家。尽管如此，躲过了美国飞机的有毒物品，还是没躲过母亲的离婚。全国政策是一样的，母亲不但是包办婚姻，而且比义父小20岁。从东北回来后勉强陪父亲过了春节，农历二月就去离婚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得他们只去了一次县政府（那时县政府在八里罕）就判离婚了。离婚前，义母给我做了很多工作：政府问时，我一定要说愿意跟她；如果我跟了义父，他不会给我做饭吃、不会给我做衣服等等。当场我照说了，就把我的监护权判给了她。房子归父亲，其他东西分三份，母亲带着我和那两份东西去了她一肯中乡的表弟家，后来又去了她八舅家（她继母的弟弟）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲自己在家受不了了，每天不及时吃饭，屋里呆不住，每天除了蹲墙根，也不和别人说话。王家产门很大，大家都看他很可怜，有人给他出主意说：“快去找孩子舅舅，帮你把孩子要回来和你做伴吧。”父亲觉得这是条路子，第二天就去找我三舅，那时候不但通讯不发达，消息传得也慢，我家和三舅家才相隔二三里路，母亲离婚把我带走的事他根本不知道。听说后三舅很生气，责怪父亲这事为啥不早告诉他，如果他知道不会让她带走我：因为当年他是把外甥女送给王家的，是冲父亲老实厚道。责怪归责怪，吃中午饭，他还是和父亲一起去一肯中大马架子找到了母亲。他们去时，我正在外边和小朋友们玩耍，怎么和母亲说的我不知道；走时只听三舅说，让我多穿点衣服，他家孩子多没有盖的。现在才理解舅舅的用意。晚饭前我回到了家，饭后，王家的人听说我回来了，大人和孩挤了一屋去看我，同时也听三舅讲他们是怎样把我领回来的、以及回来对父亲和我都有什么好处。我在窗前和伙伴们玩耍，那时虽然没有电灯，借着小煤油灯透过窗户纸的那点儿亮光，我们玩得也很开心。我才走了一个多月，伙伴们见了既不陌生又很亲切。我也是边玩边听屋里大人们都说些什么。三舅说的一句话使我很茫然：从大马架子走时，他明明说是领我回来去他家住几天，然后由他亲自把我送回去，让母亲朝他要姑娘；今天他却说：“这回来多好哇，和她父亲做个伴，离姥姥家也近，她母亲是要回东北嫁人的，不管嫁给谁也是‘带犊子’。”第二天早饭后，舅舅领我去了他家，还从我家拿了一床褥子。路上我问舅舅昨天为啥说那话，他又重新给我讲了利弊关系。当时我想舅舅可能是对的，也就没再说什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在舅舅家住了八天，父亲就把我接回来了（父母争夺的过程，见后文）。从此我和父亲相依为命。我们生活也可以，土改时分了一些地，加上自己的共有四十亩地，山地种高粱和荞麦，平地种谷子，也种少许玉米；院子里除了走路的地方，都种小麦，收了小麦种白菜萝卜。美中不足的是我和父亲都不会做饭，荞面只能做疙瘩汤，小米只能捞干饭，什么干粮也不会做。偶尔贴一次高粱面或小米面饼子，大小不一，一锅如果能贴10个，贴5个空间就没了，只好用铲子铲下一半再贴到空地儿。我贴饼子或刷碗都蹲在锅台上，因为个子小，才10虚岁。如果过年过节吃饺子，就我隔壁三嫂来给和面和馅。时间长了，我和父亲也逐渐学会了擀面条、烙面糊子饼、炒鸡蛋等。我们也每年喂一口猪。那时的猪一年也不超百斤，杀后很少卖肉，除非邻居非要买十几斤过年吃，却不过情面才卖给他，因为我们的猪吃粮多、肉膘厚。这些肉过年肯定吃不完，那时的储肉方法只能是吊在闲屋的梁上让它变成腊肉。我小时候最不能吃肉，肥肉连边都不能沾，一直到结婚后的前两年我还是一点肥肉不能吃。后来也逐渐能吃肥瘦相间的肉了，因为丈夫家太穷，可以说是穷户家里挑出来的穷户，一年也就吃三顿放肉的菜（端午节、中秋节和春节）。我每天除了帮父亲做饭、刷碗、喂猪鸡，就和同龄的孩子在一起玩耍：打棒玩、跳格、踢毽子；有时堂哥王文采（王家唯一一个读过几年私塾的人）还给我们出一些智力题，如：板凳鏊子三十三，一百条腿朝着天，野鸡兔子四十九，一百条腿满地走……不管什么题，最后能说出正确答案的人，只有我。那时候，自觉每天都很快乐，生活充满阳光；也不挨打了：父亲从不打我，也不用粗话骂我。那时的孩子都非常听话，虽不打骂，但他让我干什么我就干什么，从不敢违背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为母亲总想领走我，所以这一年父亲没敢让我上学。年底，关东的大舅把她接走了，第二年我才上学。那个年代，村里的户数少，上学读书的孩子更少。我11虚岁上学，在班上年龄也是小的，还有16岁的呢。学校都是复式班，我刚上学时，村里就一个老师，还是外村的，一、二、三年级在一个教室上课，七八个学生围着一个方桌，写字时还相互碰撞；老师给一个年级讲课，其余两个年级的学生写字，很难维持秩序。乱起来，老师就拿教鞭敲讲桌，再静不下来就抽捣乱说话的学生。这种方法还是起作用的，老师于是再接着讲课。我升入二年级的时候，原来的老师调走了，又调来两个老师。这时已经四个年级了，一个老师教两个年级，叫二组复式：一、四年级复式，二、三年级复式。老师给我们二年级讲完课，让我们做作业，再给三年级讲课。我做作业很快，还几乎没什么错误。做完我就听三年级的课，基本也能听懂，有时也像三年级同学一样记点笔记（笔记本是把写过的作业本合成64开，字合里面，把切面钉上；向老师交的作业本也是自己钉，也就是把买来的大白纸或黑纸钉起来；黑纸比白纸便宜一分钱，我的作业多数是黑纸）。这样一年下来，三年级的知识我也能理解80%。升三年级时期末考试，我的语文、算术都是100分。年初开学时，老师宣布我跳级，跳过三年级，直接升四年级。因为原来的旁听，学习四年级的课程我一点都不吃力，渐渐地我的成绩又名列前茅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;村校只有一到四年级（初小），升“高小”后，也就是五、六年级，就得到十几里路程的巴里营子总校去就读。考上高小了，父亲很高兴，就是中午干完活自己做饭也心甘情愿，因为我就是他的希望、并且能给他养老送终的人。因为路远，中午带饭（一个高粱面或小米面饼子和一块咸菜疙瘩），中午离家近的同学都回家吃饭了，只有我们几个离家远的坐在教室里啃凉干粮。只能是下午放学后，走上十几里路回到家和父亲一起做顿热乎饭吃。我们营子在高小念书的只有两个人，一个是男生，比我高一年级，我们从不一起走。十几里的空地，每天只有我一个十几岁的女孩子，也觉得很害怕。从农民把种子撒在地里，到间苗、收割、刨茬子，目睹了全过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在我五年级第一学期时，有人对我父亲说：“一个姑娘家念那么多书有啥用，能记个豆腐账就行了。念多少书将来也得出嫁。不念书至少还能在家给你做饭、喂猪鸡，省得你干完活回来还得自己做饭吃。”父亲一听认为这话有道理，就提出让我退学。对我来说这简直是晴天霹雳，因为我太想读书了。我不听，父亲就把我的书包锁在箱子里。等父亲上山干活走了，我空手也去上学。老师发现我不做作业，问明原因后，第二天就到我家做家访。那天是星期天，老师说服了父亲，答应星期一让我上学。星期日父亲没去干活，我整整跟他说了一天好话，内容就是：我准备怎样起早贪晚帮他做饭、喂猪鸡，以及干其他力所能及的活，念完书，找工作挣钱给他养老等等。星期一早晨，我早早起床、做饭，喂了猪鸡，满怀希望地等父亲回来吃完饭去上学。这时，父亲起来去外边呆了一会儿回来后又说不让我上学了。我又空手到学校，把情况告诉了班主任老师。老师觉得失去我这样一个学生很可惜，因为我的各科成绩在班上都是第一。那时候“5分”制，我的作业本和试卷几乎全是5分，偶尔一次得了4分，我是非哭不可。因为爱哭老师也批评过我，说小性子、娇气等。因此，班主任老师就去校长室把情况汇报给了校长。当天下午校长就去我家做家访。校长叫王维新，是管整个“五区”的总校长，五区包括现在的大双庙、甸子、必斯营子和榆树林子四个乡。人家能在百忙之中去我家做父亲的工作，而且从那一次后父亲再没改变主意，一直到小学毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业那年是1959年，国家计划要普及小学教育，经有关部门批准，宁城招了一个初师班，我是我校两个班应届毕业生中唯一一个考入的，另一个是复习生。开始时计划三年毕业，后来因普及小学教育、教师不足就给我们开“快车”，一年学完三年的课程，提前毕业参加工作。从此，我的人民教师生涯开始了，直到退休。这是王维新校长的那次家访改变了我的人生。至今我也很感谢他，可惜他早已离开了人世间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这一生中最遗憾的事情是养父没能给我尽孝的机会。我当老师了，把他高兴得不得了，亲戚、邻居奔走相告，他觉得老来有靠了。之前，老叔几次想把他家三儿子过继给父亲，可父亲始终没答应，说什么就指着姑娘这一把镐头刨了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我60年参加工作，正赶上三年困难时期，计划经济，每月工资只有18.5元。一个月的工资在市场上只够买一斤火烟或一挑子白菜，每月的工资除了吃饭所剩无几。我没能给他老人家买过一双鞋和一件衣服：那时每人每年国家只发给二尺半布票，我们两口人的布票都做不了一件衣服，供销社根本就不卖成衣。记得一到春天换季时，拆了棉裤把棉花拿出来，合上里子做成夹裤穿。农村都成立了合作社，耕种质量差，又加上天旱，粮食欠收，又要交公粮，分到每个人头的就不多了。家家粮食不够吃，不足的部分用瓜菜代。我唯一回报给父亲的是24斤小米，国家职工每月32斤细粮。学校冬天吃两顿饭，每顿4两米，每月剩下4斤留到夏天吃三顿饭时补上。我回家看见父亲因为吃灰菜腿都肿了，回学校后把我冬天省下的24斤小米领出来送回了家。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>来一场冒险</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/01/20/Go_For_Adventure.html"/>
   <updated>2023-01-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;昨天男友回到了广东的家中。他前年跟家里人出柜，中间当然曲折不断，但他父母有一个核心诉求一直没有很好被解决，就是他们的养老问题。之前想着为了未来的大孙子，还是可以来北京这样的苦寒之地养老；现在孙子飞了，他们肯定是不想来北京的；但人老了难免焦虑未来的赡养问题，所以希望他能回广东发展。这次回家，男友也提到他愿意回广东，二老自然圣心大悦，准备年后就开始慢慢筹谋这件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男友之所以敢这样答应，当然也是因为我本身也想离开北京了。我在北京呆了十四年，眼见着这个曾经令我深深迷恋的城市逐渐无趣、令我疲惫：这当然有城市变化的原因，但很大一部分也在于我2019年开始终于离开了校园居住，需要租房、通勤、柴米油盐，真正涉入了这个城市的日常生活。经历了这几年的锉磨，我深深意识到，北京确实不是什么好的生活居所。同时，工作一年多以来，在体验了中国科研的异化过程后，也逐渐觉得对此失去了兴趣。在这个学校卷也卷不动，躺也躺不平，难受得很。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开北京这事儿我也琢磨了一阵子，但昨天男友和家里人表了态，意味着这件事可能在两三年内就要发生了（当然也未必，也要看能搞成什么样子）。我大概想到了四件事，第一条当然是害怕我俩节奏不同步，要异地好几年。我当然不信异地恋的邪，也头铁谈过两年的失败的异地恋，但和男友朝夕相处两年多，真的很难想象再分居两地会是怎样。第二条是朋友都在北京怎么办：当然我和朋友们也聊过离开北京的事情，但也终究舍不得。不过现在技术发达，出差也频繁，两三个月见一次面（当然不要再来什么奇怪的像疫情一样的事情——谁说得准呢），也不是什么难事。第三条是我去广东要干嘛，是留在科研界还是去工业界。这几年勤勤恳恳做小老板，当然学到了不少东西，自认为能力也还不错，但真要自立门户、选个自己要发展的方向还是非常困难的。我现在无傍身之神技，什么都会一点，但都不算自己的招牌；今年要申请面上项目了，迟迟没动笔，因为不知道该写啥。第四条是怎么跟老板们开这个口说我要走了，不过这个也不算什么大事，大家彼此扶上马、走一程，已经是很难得了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年前在实验室遇见了一个师妹。师妹和组内的一个同级同学（硕士、早就毕业了）在读书之时恋爱至今。我问她毕业后的打算，她说想出国做几年博后看看。我大为震撼：这个答案在我很多师弟师妹口中都听到过，但如果是我我很难在一段关系存续的过程中独自出去几年。我这十几年的生活基本上可以用「随波逐流」形容，从大学选专业、到读博士、到博后、到工作，都是找了个手边的机会就做了。很多人问我为啥不出国，我一言以蔽之，懒。这还不仅仅是不想学英语的懒，也是懒得去调整自己、去争取机会。同时，我又是一个把爱情当事业的人，在几次人生选择的路口总是有些情感因素掺杂，来来回回就混到了今天。于是我想，如果我俩异地了两三年，那也就像是我出国做了个博后，他们都敢，为啥我不敢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到这层我也就释然了。当然我还是没想清楚面上项目应该写写啥。今天刚刚审完一个稿子（大年初一DDL），韩国人写的，大家都要过年，二审就直接放过了他们。年前的事情终于都完成了，歇歇再说吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年香港著名的女子数学摇滚乐团鸡蛋蒸肉饼GDJYB的两名成员迁居台湾，以「绝命青年」为名发行了一张专辑，《来一场冒险》。疫情和很多事情蒸馏了我在乎的事情，那既然有些事情特别在乎，不如为了这些事，来一场冒险。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>姥姥</title>
   <link href="http://multisim.me/2023/01/11/My_Grandmother.html"/>
   <updated>2023-01-11T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;姥姥大概是在元旦前三天感染新冠的。跨年夜那天的晚上，我刚从太原万象城出来，接到妈妈的电话，说东说西后，妈妈语气轻松地跟我说姥姥和她的保姆洗了个头发后感觉身体不适，怀疑是感染了新冠。尽管保姆做好了十二分的防护，除了倒垃圾之外几乎足不出户，但还是感染了。好在症状不明显，家里人还松了口气，觉得是平安过关，这样过年时也就不用避讳走动，过个喜庆年，皆大欢喜。我听了也挺开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概是上周五，接到妈妈电话，说姥姥状况不好，去医院查了查，已经有了肺积液，赶紧住院，直接送到了ICU。复盘了一下，姥姥缓解了几天后又开始低烧，周三的时候血氧已经在91%以下了，走路也有些喘。但她平时也有基础病，本身也喘，加上这一年来腰疼腿疼得厉害，需要经常吃布洛芬止痛，所以也没觉得如何，就没去医院。等到周五，有亲戚给大姨打了个电话，说农村的老人死亡很多，大姨觉得心中隐隐不安，才送去医院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;送到医院后状况就时好时坏，每天晚上都说不太行了，第二天白天又看着稍微缓解些。舅舅和三姨赶紧赶回家，他们姐弟四人轮流照顾。周一中午妈妈让我和姥姥视频，姥姥戴着呼吸机，但神志清醒，我只说过几天放假了回家过年，让她安心养病，到时候一起过年；她也说问题不大，不用担心。后来我才知道，那天姥姥已经开始交代后事，说自己感觉凶多吉少，让我大姨提前找好存折的地方；寿衣早就已经准备好，让我妈额外去买双鞋，说之前的鞋上有拉链，金属熔在骨灰里挑不出来；自己也选了遗像。大姨说都是她不好，送医院送得太晚；姥姥说这一年多腰疼腿疼是个折磨，子女尽心照顾，这样也好。其实那场视频的告别，大家都知道是什么意思，但大家都还在顾左右而言他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;视频完我想，大姨也刚刚新冠康复，三姨本还在北京照顾刚刚生产的表妹，妈妈一直没感染所以在医院只能一直N95、不吃不喝，大家身心俱疲，周一我就想，周二忙完个会，周三（也就是写这篇文章的日子）回家一起照顾，多少能分担些。如果不幸，至少也能在最后时刻陪伴。周一下午刚和妈妈商量好这事儿，晚上爸爸给我打了个电话，只说不用改签了，按原计划回来就行，背景中隐隐似乎有妈妈的抽泣声。大概也就知道怎么回事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转天下午再跟妈妈通话，本想确认第二天回家的行程，妈妈说姥姥中午已经走了。我和我妈通话的时候两个人都没哭，像是在讨论新闻里的事情一样。我挂了电话，想到之前和姥姥视频时姥姥的样子，终于忍不住哭了出来。之前妈妈说姥姥因病眼睛已经肿得睁不开，视频时却是水灵灵的大眼睛，戴着呼吸机说不太出话。那双眼睛让我想起了家里的那只泰迪——我这么说当然没有不敬的意思——可是眼睛里的那种简单、清澈，确实像是小动物或是人青少年时才有的样子。每每想到这个眼神，我都情不自禁，我总是忍不住去想，在姥姥最后这几天，她心里在想什么？她最想见到谁？她怎么去想她这一辈子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥姥1944年出生，本应姓李，上面有好几个哥哥姐姐，出生后不久就被送养到了另一家，所以她实际姓王。长大后她才找到她的哥哥姐姐们，重新认亲，一直走动，感情不错。姥姥天资聪颖，养父母家也坚持让她读完小学，毕业后就留在小学里教书了（解放初期，能有学上、能上完已经十分不易），最后以校长的十分退休。嫁给姥爷后，还要侍奉姥爷的父母，婆媳关系不佳，受尽欺负。生了三个女儿、一个儿子。我小学时期父母还在乡下教书，大部分时间是在姥姥姥爷膝下长大。我快小学毕业，父母终于进城，舅舅也生了孩子，姥姥姥爷就去包头带孙子，过了几年城市时光，在公园里唱歌、跳舞，应该是段快乐的日子。等表弟上大学后，她又回到了小城养老；或许是因为在包头的那段经历，姥姥依然爱唱歌、看CCTV3。这段时间，她也爱上了买保健品，去小区里「听课」，买了些没什么用的东西，应该花了不少钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妈妈偶尔会说，姥姥没有被人爱过，所以也不知道怎么爱别人。她说这段话的原因是，她总觉得姥姥是个勤恳的人，但并不疼爱她的子女；或许会稍微疼爱她的儿子和孙子些，但总归有限。妈妈可能是从一个母亲的立场上说的，她怎么对她的孩子，自然希望她的母亲也这样对她。昨晚我开始努力回忆我的小时候，姥姥是小学校长，对我管教严格（但不严厉，因为我很听话），或许这对我后面的学习成绩帮助很大；但她对我的疼爱场景，确实有点想不起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姥爷去世前后的那阵子，姥姥身体也不大好，极少去医院，妈妈对此是有怨言的，觉得他们夫妻一场，这个时候为何什么都不做。姥爷去世后，姥姥经常会躺在沙发上刷西瓜视频或火山小视频，侧耳听几句，也经常是从老人的角度去讲父母和子女的关系的，还经常夸别人家的儿女孝顺。她的儿女们听着自然不快，毕竟这么多年来，我觉得他们做得已经是孝顺模范。不过我现在想来，也许是她一直没有安全感，只好自己存钱、买保健品、敲打子女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我哭，很多时候是为姥姥这样一个人的逝去感到难过，而不是为「我的姥姥」的逝去感到难过。反正我的情绪比较复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有的时候也会后悔，想如果能每天都问一句姥姥的状况，至少可以让她早点去医院。县城的生活太依赖于经验了，所以即便我说了好几次血氧93%以下就要去医院、甚至早早就买好了血氧仪和制氧机，但大家也未必真正重视。不过那天和朋友聊天，如果送早了又能怎么样呢？我也查了现在的诊疗方案，错过了早期干预的窗口，无非是激素加必要的抗生素加吸氧，对于病毒依然束手无策，只能指望在住院的生命维持时间身体能够战胜病毒。于是我又后悔没有准备Paxlovid，虽然我也不知道姥姥有着多年肝病能不能吃、怎么吃。这几年惶惶不可终日地囤东西、预备各种可能发生的情况，但始终没法万全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把票退了，不打算回去参加葬礼。经过了这几年，我对这种做给活人看的仪式感到十分厌倦。听说火葬场也是刚好空出来个位置，才能按照传统的习俗来按期出殡。妈妈说，这几天送到医院的老人十有八九都出不来。这个冬天太难熬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望来生姥姥能够幸福。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>邻域 2022</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/12/28/Around_2022.html"/>
   <updated>2022-12-28T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;男友问我，想不想给这三年的生活写个总结？我说，你怎么知道这一切就结束了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年对绝大多数人来说都是不太好过的一年。年初的盛世幻境尚未结束，就开始了漫长的似乎永无止境的封城、核酸和离大谱；到了年底，调转方向猛踩油门，又是另一种荒谬。康复后，今天久违地出门吃了顿饭，就像一场虚空大梦，不知今夕何夕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能也是这一年里，再对政治冷感的人也感受到了，你不关心政治，政治天天关心你。终于有了勇敢的人群，终于有了愿意为了自己、周遭或远方呐喊的声音。有了这些激励，即便前路依然晦暗，但不再怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年生活没太多变化。三十岁了，但和之前好像也没什么区别。拿到了人生第一份正式工作，工作上忙了些、累了些，有些是自己想做的，也有些是自己不想做的。不太想被科研这套游戏规则规训，趁年轻做点有意思的事儿，说不定过几年也就不做了。当然，虽然是工作，但今年大概四分之一的时间都被困在家中，和男友每日大眼瞪小眼，竟还没有互相厌弃，堪称爱情神话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若说今年有什么感悟，最大的便是更加关心「邻域」。隔离日子太久，所以更加期待和三五好友的每一次真实的相聚；时势波动剧烈，所以更要打理好接下来三个月的三餐药品和每日心情。今年难得地回了两次家乡，参与了几件自己觉得麻烦但好玩的事儿，算是一点小的努力。宏大叙事在这种不确定下越来越成为了一个笑话，不再愿意相信那些遥远的美好的虚幻的未来。但这也不是「无力感」：多说点话，多参与点事情，保持敏感，在「邻域」之中互相影响，然后往外拓展一点点，让身边变好一点点，依然是可以做、值得做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后天要出门做三年来的第一次旅行了，久违地对生活有了一些期待。未来一年，希望我的心和步伐能够把「邻域」一点点展开。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>去爱去哭去疑惑</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/10/20/Love_Cry_Confuse.html"/>
   <updated>2022-10-20T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;豆瓣是我的文艺世界启蒙。上大学后不久，我就在上面听音乐、看乐评，标记了许多条目，也认识了一些人。在豆瓣上，有一位小有名气的用户叫「汤川」，我应该很久之前就关注了他。我记得他喜欢陈珊妮，我从他那里得到过很多关于陈珊妮的新鲜有趣的观点。今年一月份的时候，汤川还关注了我们的微信公众号，我高兴了好一阵——尽管按照微信公众号现在的生态和我们的点阅率，他很有可能就是随手关注了一下就再也不会点开，但是我还是觉得，说不定他哪天还是会看到我写的东西。我一度很爱写东西、却总是觉得自己水平不够，有这么一位景仰的同辈能关注我，已经足够开心了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两天我偶尔在社交网络上看到了「汤川」自杀的消息。我在想，这位「汤川」是不是我知道的汤川。打开豆瓣却找不到汤川的账号，后来才得知，他的号被封了。这两天陆续看到了两篇纪念他的文字，才知道，他确实离开了。在这两篇文字里，提到了汤川曾建过音乐群，也是在那里逐渐与他熟悉；我依稀记得我也在他的豆瓣上看到过群的二维码，但怯于社交的我，并没有敢加进去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我很难过。我并不算认识汤川，但是我还是很难过。互联网让我们擦肩而过，但等我回头之时，那些为数不多的痕迹早就被暴力地抹去了——更可惜的是，那些闪耀着人性和智慧的东西，也通通被抹去了。随着年纪一点一点长大，对生活的热爱一寸一寸退潮，还留恋的东西很少，能记得的东西也不多。但我一直欣赏那种直觉般的敏感和对事物毫不迟疑的热爱，当遇到这样的人时，我会不自觉把自己投射上去，虽然我自己身上这两样东西已所剩无几。这些特质就像无瑕的水晶花瓶，要么被收纳在角落里布满尘土，要么晶光灿烂地走向破碎。看到它破碎了，我很难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天午休，听了小老虎、也是福和周士爵的新专辑《去爱去哭去疑惑》。这张专辑温暖、熨帖又伤感，让我慢慢松弛下来。半梦半醒之间，听到专辑最后《一笑置之》里童漠男的脱口秀：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我跟我爸去吃肯德基&lt;br/&gt;
我爸能觉得劲脆鸡腿堡很伤感&lt;br/&gt;
他说漠男你看，都是鸡腿堡&lt;br/&gt;
无非它是比香辣的那个少了点儿辣味儿&lt;br/&gt;
它就没有香辣鸡腿堡受人欢迎&lt;br/&gt;
这是不是非常的伤感？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然后趴在桌子上开始哭。有一阵子没哭过了，但这一阵子，我非常的伤感。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>日常</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/08/09/Daily.html"/>
   <updated>2022-08-09T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;男友回广东休假，自己在北京。再次体会到那种人生的「空虚」，而且由于这一两年工作侵蚀了大部分的休息时间，真闲下来了之后没什么想做的事情，手足无措。他走了一两天后才调整过来，找了本书看，算是度过了这一点点的情绪危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前阵子回了趟家参加表妹的婚礼。尽管那些已经不太认识的远房亲戚还是在问我什么时候结婚，但熟悉的亲戚们已经完全不再提这件事情。或许他们都已经有了默契：我妈都不操心，他们操心什么；总之，回家这几天比我想得要松弛很多。我妈把所有对孩子的热情都倾注在我小外甥身上，带着他学拼音、学数学、读书，最近又跟着小外甥去了山东，把育儿进行到底。总归还是觉得自己有些不孝，如果按部就班的话，她本可以把这些能量用在自己的孙子身上。我爸则在离开教学岗位几年后，闲不住地回去重新带了一届学生，现在马上高三，比较忙，但好在不必胡思乱想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男友回广东则没那么好过。他去年出柜，父母并未激烈地反对，但也没有形成良好的沟通。传宗接代、人际关系、未来养老，都是他们的顾虑。之前本想让男友在北京扎根，他们来带孙子；结果现在孙子生不出来，他们也没必要离开天堂般的广东，来到人间炼狱北京了。前天男友和朋友吃饭，他们一致认为让父母去北京是大大的不孝。这几天从微信上看下来，广东确实是好山好水好风光，我在北京都已经这么累了，何况他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在北京呆了十三年，也确实对这里感到了一些厌倦。尤其是低端人口风波和疫情之后，城市的活力几乎已经被消磨殆尽，只剩下无尽的堵车和三天一次的核酸。昨天去鸟巢那边（由于去年的百年大庆和冬奥会，虽然我住在附近，但竟然一次没去），惊讶地发现园区里还有个核酸检测点。那个钢铁大雪花火炬台在落日下沉默不语，不到半年的时间，这片土地又生出多少无法言说的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年或是2010年，我的姥姥姥爷路过北京，我带他们去了鸟巢看看。当时因为某些傻逼的原因，我临时赶回学校，玩得很匆忙。2017年姥爷去世，后来每每路过这里，都觉得当年应该陪他们好好逛逛。年纪越来越大，钱赚了一点点，时间越来越少，供需关系转换，觉得陪伴是最可贵的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偶尔会对现在做的事情感到厌倦，在想要不过几年留不下就和男友去广州找份工作，换个生活。但在工作中越陷越深，难免被人推着走，逐渐丧失自己的方向与目标。不知道过几年后是否还有这份抽离的自觉。当然，现在这日子过得，已经不太想去盘算几年后的生活：前几天在哪里看到说现在过的事「临时」的生活，深以为然，也不知道哪天没准就打起来了，没准哪天就被lock down了，没准哪天地球就爆炸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么说呢，中国人坚忍的可贵品行让我继续，希望我能坚忍到不需要再坚忍的那天。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>整个城市，无人不病。</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/04/13/Ill_City.html"/>
   <updated>2022-04-13T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;苏打绿2015年发行的《冬 未了》的大故事背景设定在二战时期的法西斯德国，歌词大多是猛烈的控诉，当年听时很震撼，但总觉得离自己遥远；此时此刻，却每每想起其中的几句，用来形容此情此景再合适不过。比如在《他举起右手点名》里，「令人愤慨的不是受苦，而是受这苦没理由！」再比如《痛快的哀艳》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;整个星群 无人不病&lt;br/&gt;
只是要比 谁病得轻&lt;br/&gt;
细菌持续蔓延 突然潜伏又越来越高&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没人能离开 没人能离开&lt;br/&gt;
祈祷而上帝也只好两手摊开&lt;br/&gt;
没人得到理睬 没人得到理睬&lt;br/&gt;
乞讨而所有也只是不理不睬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没人可能隐埋 没人可能隐埋&lt;br/&gt;
逃跑而世界也只教落得活埋&lt;br/&gt;
没人能例外 没人能例外&lt;br/&gt;
冷淡宿命玩弄着他哀艳的痛快&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个词大概化用自陈珊妮的《呻吟》：「整个城市谁无病，都贪图路人的细菌」，讲的是私人的爱与欲；可当城市真的病了，蔓延的除了病毒之外，更有人性中呼之欲出的恶、人世间无法逃脱的苦。城市如同机器机械运转，碾过了从胜利通往胜利的道路上每一个可能构成阻碍的人。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>眼底云烟过尽时，正我逍遥处。</title>
   <link href="http://multisim.me/2022/04/12/Busuanzi.html"/>
   <updated>2022-04-12T00:00:00+08:00</updated>
   <id>urn:uuid:ac28bead-627d-4d6d-8f78-d981730908b8</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;今天逛维基百科，看到梁爱诗一生独身，接受媒体采访时引用了一首瞿秋白的《卜算子》，全文如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;寂寞此人间，&lt;br/&gt;
且喜身无主。&lt;br/&gt;
眼底云烟过尽时，&lt;br/&gt;
正我逍遥处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花落知春残，&lt;br/&gt;
一任风和雨。&lt;br/&gt;
信是明年春再来，&lt;br/&gt;
应有香如故。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这文本很熟悉，想了想是化用了陆游的那首《卜算子·咏梅》。陆游这首词有一个更著名的「唱和」之作，是我们中学时都学过的毛泽东的作品。同样是革命家，毛泽东的作品写于1961年，正是三年困难时期，但依旧充满了一种乐观主义的气氛；瞿秋白的作品则写于1935年，彼时他已经被捕，不久后即英勇就义，是凄风苦雨中的达观和洒脱。瞿秋白曾早年研究佛教，这首词也颇有佛教之境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天配一首来自拇指姑娘的《卜算子·陌生的尘埃》。这张《伤花怒放》是我上大学后买的第一张CD，当年听的是青春的凄苦，现在再听则是对世界更多元更复杂的失望与难过。这首《卜算子》的落点很小，但正是我今天看到瞿秋白这首词的气氛：我可能在本科时看到过这首词，这么多年后再看到，更能体会其中况味。无论世事如何、处境如何，愿能在过眼云烟中仍得逍遥。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
